\section{Körpertheorie}


\begin{question}\label{question: characterization of fields via its ideals}
  Zeigen Sie, dass für einen kommutativen Ring $K$ die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
  \begin{enumerate}
    \item
      \label{enum: K is a field}
      $K$ ist ein Körper.
    \item
      \label{enum: K has exactly two ideals}
      $K$ hat genau zwei Ideale.
    \item
      \label{enum: The zero ideal is maximal}
      Das Nullideal in $K$ ist maximal.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  (\ref{enum: K is a field} $\implies$ \ref{enum: K has exactly two ideals})
  Da $K$ ein Körper ist gilt $0 \neq K$, also hat $K$ mindestens zwei Ideale.
  Ist $I \subseteq K$ ein Ideal mit $I \neq 0$, so gibt es ein $x \in I$ mit $x \neq 0$.
  Dann ist $x$ eine Einheit in $K$, somit $K = (x) \subseteq I$ und deshalb $I = K$.
  Also sind $0$ und $K$ die einzigen Ideale in $K$.
  
  (\ref{enum: K has exactly two ideals} $\implies$ \ref{enum: The zero ideal is maximal})
  Es muss $0 \neq K$, denn sonst wäre $0$ das einzige Ideal in $K$.
  Also sind $0$ und $K$ die einzigen beiden Ideale in $K$.
  Ist $I \subseteq K$ ein Ideal mit $0 \subsetneq I$, so muss bereits $I = K$.
  Also ist $0$ ein maximales Ideal.
  
  (\ref{enum: The zero ideal is maximal} $\implies$ \ref{enum: K is a field})
  Da $0 \subseteq K$ maximal ist, ergibt sich, dass $K \cong K/0$ ein Körper ist.
\end{solution}


\begin{question}
  Es sei $K$ ein algebraisch abgeschlossener Körper.
  Zeigen Sie, dass $K$ unendlich ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Wäre $K$ endlich, so wäre
  \[
              p(T)
    \coloneqq 1 + \prod_{\lambda \in K} (T - \lambda)
    \in       K[T]
  \]
  ein Polynom positiven Grades ohne Nullstellen (denn $p(x) = 1$ für alle $x \in K$).
  Dies stünde im Widerspruch zur algebraischen Abgeschlossenheit von $K$.
\end{solution}


\begin{question}
  Es seien $p, q \in K[T]$ zwei normierte irreduzible Polynome mit $p \neq q$.
  Zeigen Sie, dass $p$ und $q$ in $\overline{K}$ keine gemeinsamen Nullstellen haben.
\end{question}


\begin{solution}
  Gebe es eine gemeinsame Nullstelle $\alpha \in \overline{K}$ von $p$ und $q$, so wären $p$ und $q$ beide das Minimalpolynom von $\alpha$ über $K$, und somit $p = q$.
\end{solution}


\begin{question}
  Es sei $K(\alpha)/K$ eine endliche, zyklische Körpererweiterung von ungeraden Grad.
  Zeigen Sie, dass $K(\alpha) = K(\alpha^2)$.
\end{question}


\begin{solution}
  Da $K(\alpha^2) \subseteq K(\alpha)$ gilt, genügt es zu zeigen, dass $\alpha^2 \in K(\alpha)$.
  Wir nehmen an, dass $\alpha^2 \notin K(\alpha)$.
  Dann ist das normierte quadratische Polynom $P(T) \coloneqq T^2 - \alpha^2 \in K(\alpha^2)[T]$ irreduzibel mit $P(\alpha) = 0$, und deshalb das Minimalpolynom von $\alpha$ über $K(\alpha^2)$.
  Es ist also $[K(\alpha) : K(\alpha^2)] = 2$.
  Damit gilt
  \[
      [K(\alpha) : K]
    = [K(\alpha) : K(\alpha^2)] [K(\alpha^2) : K]
    = 2 [K(\alpha^2) : K],
  \]
  was im Widerspruch dazu steht, dass $[K(\alpha) : K]$ ungerade ist.
\end{solution}


\begin{question}
  Es sei $K$ ein algebraisch abgeschlossener Körper und $L/K$ eine algebraische Körpererweiterung.
  Zeigen Sie, dass bereits $L = K$ gilt.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $\alpha \in L$.
  Da $L/K$ algebraisch ist, gibt es ein normiertes Polynom $P \in K[T]$ mit $P \neq 0$ und $P(\alpha) = 0$.
  Da $K$ algebraisch abgeschlossen ist zerfällt $P$ in Linearfaktoren, also $P(T) = (T - a_1) \dotsm (T - a_n)$ mit $a_1, \dotsc, a_n \in K$ und $n = \deg P$.
  Da
  \[
      0
    = P(\alpha)
    = (\alpha - a_1) \dotsm (\alpha - a_n)
  \]
  muss bereits $\alpha = a_i$ für ein $1 \leq i \leq n$, und somit $\alpha \in K$.
\end{solution}


\begin{question}
  Zeigen Sie, dass endliche Körpererweiterungen algebraisch sind.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $L/K$ eine endliche Körpererweiterung und $x \in L$.
  Für den $K$-Untervektorraum $\generate{ \{x^n \mid n \in \Natural\} }_K \subseteq L$ gilt
  \[
          \dim_K \generate{ \{x^n \mid n \in \Natural \} }_K
    \leq  \dim_K L
    =     [L : K]
    <     \infty,
  \]
  weshalb die Potenzen $x^n$ mit $n \in \Natural$ linear abhängig über $K$ sind.
  Also gibt es eine nichttriviale Linearkombination
  \[
    a_n x^n + \dotsb + a_1 x + a_0 = 0
  \]
  mit $n \geq 1$ und $a_n, \dotsc, a_0 \in K$ mit $a_n \neq 0$.
  Für das Polynom
  \[
              P(T)
    \coloneqq a_n T^n + \dotsb + a_1 T + a_0
    \in       K[T]
  \]
  gilt also $P(x) = 0$, weshalb $x$ algebraisch über $K$ ist.
\end{solution}





