\section{Gruppentheorie}


\begin{question}[subtitle = Wahr oder Falsch?]
  \begin{enumerate}
    \item
      Für jeden Körper $K$ und jedes $n \geq 1$ ist $C_n(K) \coloneqq \{x \in K \mid x^n = 1\}$ eine zyklische Untergruppe von $K^\times$.
    \item
      Ist $G$ ein Gruppe und $(N_i)_{i \in I}$ eine Familie normaler Untergruppen $N_i \subseteq G$, so ist auch $\bigcap_{i \in I} N_i \subseteq G$ normal.
    \item
      Die Gruppe $\Integer/2 \times \Integer/3$ ist zyklisch.
    \item
      Jede abelsche Gruppe ist auflösbar.
    \item
      Jede Gruppe der Ordnung $101$ ist abelsch.
    \item
      Ist $G$ ein abelsche Gruppe und $H \subseteq G$ eine Untergruppe, so gilt $G \cong H \times (G/H)$.
    \item
      Ist $G$ eine Gruppe und $N \subseteq G$ eine normale Untergruppe, so dass $N$ und $G/N$ abelsch sind, so ist auch $G$ abelsch.
    \item
      Jede unendliche Gruppe $G$ enthält eine echte Untergruppe $H \subsetneq G$.
    \item
      Ist $p$ prim, so ist jede Gruppe der Ordnung $p^3$ abelsch.
    \item
      Die symmetrische Gruppe $S_n$ wird von dem Zykel $\rho = (1 \, 2 \, \dotso \, n)$ zusammen mit der Permutation $\tau = (1 \, 2)$ erzeugt.
    \item
      Die Gruppen $\Complex^\times$ und $\Real \times S^1$ sind isomorph.
    \item
      Es gibt eine Untergruppe $H \subseteq \Complex^\times$ mit $\Real^\times \cong \Complex^\times/H$.
    \item
      Für jede endliche abelsche Gruppe $A$ gilt für das Element $s \coloneqq \sum_{a \in A} a$, dass $2 s = 0$.
    \item
      Für die Gruppe $\GL_n(\Field_p)$ ist die Untergruppe $\Upper_n(\Field_p) \subseteq \GL_n(\Field_p)$ der oberen Dreiecksmatrizen mit $1$-en auf der Diagonalen eine $p$-Sylowuntergruppe.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Dass $C_n(K)$ eine Untergruppe von $K^\times$ ist, ergibt sich durch direktes Nachrechnen;
      alternativ erkennt man, dass die Abbildung $K^\times \to K^\times$, $x \mapsto x^n$ ein Gruppenhomomorphismus ist, und $C_n(K)$ ihr Kern ist.
      Die Gruppe $C_n(K)$ ist endlich, da sie die Nullstellenmenge des Polynoms $X^n - 1 \in K[X]$ ist.
      Als endliche Untergruppe der multiplikativen Gruppe eines Körpers ist $C_n(K)$ zyklisch.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Für jedes $g \in G$ gilt nach Annahme $g N_i g^{-1} \subseteq N_i$ für alle $i \in I$;
      somit gilt auch $g \left( \bigcap_{i \in I} N_i \right) g^{-1} \subseteq \bigcap_{i \in I} (g N_i g^{-1}) \subseteq \bigcap_{i \in I} N_i$.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Nach dem chinesischen Restklassensatz gilt $\Integer/2 \times \Integer/3 \cong \Integer/6$, und $\Integer/6$ ist zyklisch.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Ist $G$ eine abelsche Gruppe, so ist $0 \subseteq G$ eine normale Untergruppe, so dass $G/0 \cong G$ abelsch ist.
      Die Kette $0 \subseteq G$ leistet also das Gewünschte.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Jede Gruppe der Ordnung $101$ ist zyklisch (siehe Übung~\ref{question: basic calculatings with orders}) und somit abelsch (siehe Übung~\ref{question: classification of cyclic groups}).
    \item
      Die Aussage ist \emph{falsch}:
      Für die Gruppe $G = \Integer/4$ und Untergruppe $H = 2\Integer/4$ gelten $|H| = 2$ und $|G/H| = |G|/|H| = 4/2 = 2$ und somit $G/H \cong H \cong \Integer/2$.
      Es gilt aber $\Integer/4 \ncong \Integer/2 \times \Integer/2$.
      (Die rechte Seite enthält kein Element der Ordnung $4$.)
    \item
      Die Aussage ist \emph{falsch}:
      Die Untergruppe $A_3 \subseteq S_3$ ist normal, und da $|A_3| = 3$ und $|S_3/A_3| = |S_3|/|A_3| = 2$ gelten, sind $A_3 \cong \Integer/3$ und $S_3/A_3 \cong \Integer/2$ abelsch.
      Aber $S_3$ ist nicht abelsch.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Falls es ein Element $g \in G$ unendlicher Ordnung gibt, so gilt $\Integer \cong \generate{g} \subseteq G$.
      Dann entspricht die echte Untergruppe $2\Integer \subsetneq \Integer$ einer echten Untergruppe von $G$.
      Ansonsten hat jedes Element $g \in G$ endliche Ordnung, weshalb dann $\generate{g}$ eine echte Untergruppe von $G$ ist.
    \item
      Die Aussage ist \emph{falsch}:
      Die Heisenberg-Gruppe
      \[
          G
        = \left\{
            \begin{pmatrix}
              1 & a & b \\
                & 1 & c \\
                &   & 1
            \end{pmatrix}
          \,\middle|\,
            a, b, c \in \Field_p
          \right\}
      \]
      ist nicht abelsch, da etwa
      \[
              \begin{psmallmatrix}
                1 & 1 & 0 \\
                  & 1 & 0 \\
                  &   & 1
              \end{psmallmatrix}
              \begin{psmallmatrix}
                1 & 0 & 0 \\
                  & 1 & 1 \\
                  &   & 1
              \end{psmallmatrix}
        =     \begin{psmallmatrix}
                1 & 1 & 1 \\
                  & 1 & 1 \\
                  &   & 1
              \end{psmallmatrix}
        \neq  \begin{psmallmatrix}
                1 & 1 & 0 \\
                  & 1 & 1 \\
                  &   & 1
              \end{psmallmatrix}
        =     \begin{psmallmatrix}
                1 & 0 & 0 \\
                  & 1 & 1 \\
                  &   & 1
              \end{psmallmatrix}
              \begin{psmallmatrix}
                1 & 1 & 0 \\
                  & 1 & 0 \\
                  &   & 1
              \end{psmallmatrix} \,.
      \]
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Für alle $i = 1, \dotsc, n$ gelten $\rho^{i-1}(1) = i$ und $\rho^{i-1}(2) = i+1$, und somit
      \[
        \rho^{i-1} \, \tau \, (\rho^{i-1})^{-1}
        = \rho^{i-1} (1,\, 2) (\rho^{i-1})^{-1}
        = (\rho^{i-1}(1),\, \rho^{i-1}(2))
        = (i\, i+1).
      \]
      Deshalb gilt $(1 \quad 2), (2 \quad 3), \dotsc, (n-1 \quad n) \in \generate{\rho, \tau}$.
      Da $S_n$ von diesen Elementartranspositionen erzeugt wird, gilt bereits $S_n = \generate{\rho, \tau}$.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Mithilfe von Polarkoordinaten ergibt sich, dass $\Complex^\times \cong \Real_{> 0} \times S^1$ gilt.
      Dabei gilt $(\Real, +) \cong (\Real_{>0}, \cdot)$ vermöge der Exponentialfunktion.
    \item
      Die Aussage ist \emph{falsch}:
      In $\Complex^\times$ ist jedes Element ein Quadrat.
      Gleiches gilt dann auch für $\Complex^\times/H$.
      Aber $-1 \in \Real^\times$ ist kein Quadrat.
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Es gilt
      \[
          2 s
        = s + s
        = \sum_{a \in A} a + \sum_{a \in A} a
        = \sum_{a \in A} a + \sum_{a \in A} (-a)
        = \sum_{a \in A} a - \sum_{a \in A} a
        = 0 \,.
      \]
    \item
      Die Aussage ist \emph{wahr}:
      Es gilt
      \begin{align*}
            |{\GL_n(\Field_p)}|
        &=  (p^n - 1)(p^n - p) \dotsm (p^n - p^{n-1}) \\
        &=  \underbrace{p^{1 + 2 + \dotsb + (n-1)}}_{= p^{n(n-1)/2}}
            \underbrace{(p^n - 1)(p^{n-1} - 1) \dotsm (p - 1)}_{\eqqcolon m} \,.
      \end{align*}
      Dabei gilt $p \nmid (p^k - 1)$ für alle $k \geq 1$, und somit auch $p \nmid m$.
      Die $p$-Sylowuntergruppen von $\GL_n(\Field_p)$ sind deshalb genau die $p$-Untergruppen der Ordnung $p^{n(n-1)/2}$.
      Die Gruppe $\Upper_n(\Field_p)$ hat diese Ordnung.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Klassifikation zyklischer Gruppen]
  Es sei $G$ eine zyklische Gruppe, d.h.\ es gebe $g \in G$ mit $G = \generate{g}$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $G$ abelsch ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $G \cong \Integer/n$ für eine eindeutiges $n \in \Integer$ mit $n \geq 0$.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \label{question: classification of cyclic groups}
  Nach Annahme gibt es ein $g \in G$ mit $G = \generate{g} = \{g^n \mid n \in \Integer\}$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Für $x, y \in G$ gibt es $a, b \in \Integer$ mit $x = g^a$ und $y = g^b$, und deshalb gilt
      \[
        xy = g^a g^b = g^{a+b} = g^{b+a} = g^b g^a = yx.
      \]
      
    \item
      Die Abbildung $\varphi \colon \Integer \to G$, $n \mapsto g^n$ ist ein Gruppenhomomorphismus, und nach Annahme surjektiv.
      Für $n \in \Integer$ mit $n \geq 0$ und $\ker \varphi = (n)$ induziert deshalb $\varphi$ einen Isomorphismus
      \[
        \overline{\varphi} \colon \Integer/n \to G,
        \quad
        \overline{n} \mapsto g^n.
      \]
      Ist $G$ unendlich, so muss $n = 0$ gelten;
      ist $G$ endlich, so muss $n = |\Integer/n| = |G|$ gelten.
      Das zeigt die Eindeutigkeit von $n$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Zur Definition von Untergruppen]
  Es sei $G$ eine Gruppe und $H \subseteq G$ eine nichtleere Teilmenge.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $H$ genau dann eine Untergruppe ist, wenn für alle $x, y \in G$ auch $x y^{-1} \in G$ gilt.
    \item
      Für alle $x, y \in H$ gelte $xy \in H$, und $H$ sei zusammen mit der (Einschränkung der) Multiplikation von $G$ ebenfalls eine Gruppe.
      Zeigen Sie, dass $H$ bereits eine Untergruppe von $G$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Da $H$ nichtleer ist, gibt es ein Element $x \in H$.
      Deshalb $1 = x x^{-1} \in H$.
      Für jedes $x \in H$ gilt somit auch $x^{-1} = 1 \cdot x^{-1} \in H$.
      Für alle $x, y \in H$ gilt dann $y^{-1} \in H$, und somit auch $xy = x (y^{-1})^{-1} \in H$.
      Ingesamt zeigt dies, dass $H$ eine Untergruppe von $G$ ist.
    \item
      Es sei $1_H \in H$ das neutrale Element von $H$, und es sei $x \in G$ das in $G$ inverse Element zu $1_H$.
      Es gilt $1_H^2 = 1_H$, da $1_H$ neutral in $H$ ist, und somit
      \[
          1_H
        = 1_H 1_G
        = 1_H 1_H x
        = 1_H^2 x
        = 1_H x
        = 1_G \,.
      \]
      Also besitzen $H$ und $G$ das gleiche neutrale Element.
      (Hier nutzen wir, dass in einer Gruppe $K$ die Identität $1_K$ das einzige Element $k \in K$ mit $k^2 = k$ ist.)
      Ist $x \in H$ und $y \in H$ das zu $x$ in $H$ inverse Element, so gilt deshalb $xy = 1_H = 1_G$, weshalb $y$ auch in $G$ invers zu $x$ ist.
      
      Zusammen zeigt dies, dass $H$ bereits eine Untergruppe von $G$ ist.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Untergruppen von endlichen Gruppen]
  Es sei $G$ eine endliche Gruppe.
  Zeigen Sie, dass eine nichtleere Teilmenge $H \subseteq G$ genau dann eine Untergruppe ist, wenn $xy \in H$ für alle $x,y \in H$ gilt.
\end{question}


\begin{solution}
  Ist $H$ eine Untergruppe, so gilt per Definition für alle $x, y \in H$ auch $xy \in H$.
  
  Andererseits sei nun $H \subseteq G$ eine entsprechende Teilmenge.
  Es gibt ein Element $h \in H$, da $H$ nicht leer ist.
  Da $G$ endlich ist, hat $h$ endliche Ordnung, d.h.\ es gibt $n \geq 1$ mit $h^n = 1$.
  Inbesondere gilt $1 = h^n \in H$.
  Ist $h \neq 1$, so gilt außerdem $n \geq 2$, und somit auch $h^{-1} = h^{n-1} \in H$.
  Also ist $H$ eine Untergruppe.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Zur Definition von Gruppen]
  Es sei $G$ eine nichtleere Menge zusammen mit einer assoziativen binären Verknüpfung $G \times G \to G$, $(g_1, g_2) \mapsto g_1 g_2$.
  Zeigen Sie, dass die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
  \begin{enumerate}[label=\roman*)]
    \item
      \label{enum: its a group}
      Es handelt sich bei $G$ um eine Gruppe.
    \item
      \label{enum: equations are uniquely solvable}
      Für alle $a, b \in G$ sind die Gleichungen $ax = b$ und $xa = b$ jeweils eindeutig lösbar.
    \item
      \label{enum: equations are solvable}
      Für alle $a, b \in G$ sind die Gleichungen $ax = b$ und $xa = b$ jeweils lösbar.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  (\ref{enum: its a group} $\implies$ \ref{enum: equations are uniquely solvable})
  Ist $G$ eine Gruppe und sind $a, b \in G$, so gilt für alle $x \in G$, dass genau dann $ax = b$ gilt, wenn $x = a^{-1} b$ gilt, und genau dann $xa = b$ gilt, wenn $x = b^{-1} a$ gilt.
  Also sind beide Gleichungen eindeutig lösbar.
  
  (\ref{enum: equations are solvable} $\implies$ \ref{enum: equations are uniquely solvable})
  Andererseits seien nun die Gleichungen $ax = b$ und $xa = b$ für alle $a, b \in G$ eindeutig lösbar.
  Es gibt ein Element $a \in G$, da $G$ nicht leer ist.
  Nach Annahme gibt es ein Element $e \in G$ mit $ea = a$.
  Für jedes $b \in G$ gilt dann ebenfalls $eb = b$, denn nach Annahme gibt es ein $c \in G$ mit $ac = b$, und somit gilt
  \[
      eb
    = eac
    = ac
    = b\,.
  \]
  Das zeigt, dass $e$ linksneutral in $G$ ist.
  Für jedes $a \in G$ gibt es nun nach Annahme ein $b \in G$ mit $ba = e$, also eine Linksinverses zu $a$.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle={Die Gruppe $G^\op$}]
  Es sei $(G,\cdot)$ eine Gruppe.
  Die Gruppe $(G^\op, *)$ ist definiert als die zugrundeliegende Menge $G^\op \coloneqq G$ zusammen mit der binären Verknüpfung
  \[
              g_1 * g_2
    \coloneqq g_2 \cdot g_2
  \]
  für alle $g_1, g_2 \in G^\op$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $(G^\op, *)$ tatsächlich eine Gruppe ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $G$ genau dann abelsch ist, wenn $G = G^\op$ gilt.
    \item
      Zeigen Sie, dass für jede Gruppe $G$ bereits $G \cong G^\op$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Für alle $g \in G^\op$ gilt $g * 1_G = 1_G \cdot g = g$, sowie analog auch $1_G * g = g$.
      Also ist $1_G$ neutral bezüglich $*$.
      Für $g \in G$ bezeichne $g^{-1}$ das inverse Element von $g$ in $G$.
      Dann gilt $g * g^{-1} = g^{-1} \cdot g = 1_G = 1_{G^\op}$, sowie analog auch $g^{-1} * g = 1_{G^\op}$.
      Also ist $g^{-1}$ auch in $G^\op$ invers zu $G$.
      Schließlich ist die binäre Verknüpfung $*$ ist assoziativ, da
      \[
          g_1 * (g_2 * g_3)
        = g_1 * (g_3 \cdot g_2)
        = (g_3 \cdot g_2) \cdot g_1
        = g_3 \cdot (g_2 \cdot g_1)
        = (g_2 \cdot g_1) * g_3
        = (g_1 \cdot g_2) * g_3
      \]
      für alle $g_1, g_2, g_3 \in G^\op$ gilt.
    \item
      Die Gruppen $G$ und $G^\op$ haben bereits dieselbe zugrundeliegende Menge.
      Sie sind also gleich, wenn $\cdot = *$ gilt, wenn also $g_1 \cdot g_2 = g_1 * g_2$ für alle $g_1, g_2 \in G$ gilt.
      Per Definition von $*$ ist dies äquivalent dazu, dass $G$ abelsch ist.
    \item
      Die Abbildung $i \colon G \to G^\op$, $g \mapsto g^{-1}$ ist ein Gruppenisomorphismus, denn sie ist bijektiv mit
      \[
          i(g_1 \cdot g_2)
        = (g_1 \cdot g_2)^{-1}
        = g_2^{-1} \cdot g_1^{-1}
        = i(g_2) \cdot i(g_1)
        = i(g_1) * i(g_2)
      \]
      für alle $g_1, g_2 \in G$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Innere Automorphismen]
  \label{question: inner automorphims}
  Es sei $G$ eine Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass für jedes $g \in G$ die Abbildung $c_g \colon G \to G$, $h \mapsto g h g^{-1}$ ein Gruppenautomorphismus ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass die Abbildung $c \colon G \to G$, $g \mapsto c_g$ ein Gruppenhomomorphismus ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\ker c = \Center(G)$ gilt.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\Inner G \coloneqq \im c$ eine normale Untergruppe von $\Aut G$ ist.
  \end{enumerate}
  Man bezeichnet $\Inner G$ als die Gruppe der \emph{inneren Automorphismen} von $G$.
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Für alle $h_1, h_2 \in G$ gilt
      \[
          c_g(h_1 h_2)
        = g h_1 h_2 g^{-1}
        = g h_1 g^{-1} g h_2 g^{-1}
        = c_g(h_1) c_g(h_2),
      \]
      also ist $c_g$ ein Gruppenhomomorphismus.
      Für alle $h \in G$ gilt
      \[
          c_g( c_{g^{-1}}(h) )
        = g g^{-1} h g g^{-1}
        = h
        = g^{-1} g h g^{-1} g
        = c_{g^{-1}}( c_g(h) ),
      \]
      also ist $c_g$ bijektiv mit $c_g^{-1} = c_{g^{-1}}$.
    \item
      Für alle $g_1, g_2 \in G$ gilt
      \[
          c_{g_1 g_2}(h)
        = (g_1 g_2) h (g_1 g_2)^{-1}
        = g_1 g_2 h g_2^{-1} g_1^{-1}
        = c_{g_1}( c_{g_2}(h) )
        \qquad
        \text{für alle $h \in G$}
      \]
      und somit $c_{g_1 g_2} = c_{g_1} c_{g_2}$.
    \item
      Für $g \in G$ gilt
      \begin{align*}
              g \in \ker c
        &\iff c_g = \id_G
         \iff \forall h \in G: c_g(h) = h
        \\
        &\iff \forall h \in G: ghg^{-1} = h
         \iff \forall h \in G: gh = hg
         \iff g \in \Center(G).
      \end{align*}
    \item
      Da $c$ ein Gruppenhomomorphismus ist, ist $\Inner G$ ein Untergruppe von $\Aut G$.
      Für jedes $\phi \in \Aut G$ und jedes $g \in G$ gilt $\phi c_g \phi^{-1} = c_{\phi(g)}$, denn für alle $h \in G$ gilt
      \[
        (\phi c_g \phi^{-1})(h)
        = \phi( c_g( \phi^{-1}(h) ) )
        = \phi(g \phi^{-1}(h) g^{-1})
        = \phi(g) h \phi(g)^{-1}
        = c_{\phi(g)}(h).
      \]
      Folglich ist $\phi \, {\Inner G} \, \phi^{-1} \subseteq \Inner G$ für alle $\phi \in \Aut G$, also $\Inner G$ normal in $\Aut G$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Gruppen mit trivialer Automorphismengruppe]
  Es sei $G$ eine Gruppe mit trivialer Automorphismengruppe $\Aut(G) = 1$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $G$ abelsch ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $2x = 0$ für alle $x \in G$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass $G$ mit der Struktur eines $\Field_2$-Vektorraums versehen werden kann.
    \item
      Bestimmen Sie $G$ bis auf Isomorphie.
      
      (\emph{Hinweis}: Jeder Vektorraum hat eine Basis.)
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $g \in G$.
      Die Konjugationsabbildung $c \colon G \to G$, $h \mapsto ghg^{-1}$ ist eine Gruppenautomorphismus.
      Nach Annahme gilt somit $c = \id_G$, weshalb $g \in \Center(G)$ gilt.
    \item
      Die Invertierungsabbildung $i \colon G \to G$, $x \mapsto -x$ ist ein Gruppenhomomorphismus, da $G$ abelsch ist.
      Da $i$ bijektiv ist, handelt es sich bereits um einen Gruppenautomorphismus, weshalb nach Annahme $i = \id_G$ gilt.
      Für jedes $x \in G$ gilt somit $x = -x$, also $2x = 0$.
    \item
      Durch $\class{n} \cdot x = n \cdot x$ wird eine $\Field_2$-Vektorraumstruktur auf $G$ definiert.
      Da $2x = 0$ für alle $x \in G$ gilt, ist die Verknüpfung wohldefinert, und die Vektorraumaxiome ergeben sich durch direktes Nachrechnen.
    \item
      Es sei $(b_i)_{i \in I}$ eine Basis von $G$ als $\Field_2$-Vektorraum.
      Gilt $\dim_{\Field_2} G \geq 2$, also $|I| \geq 2$, so gibt es für eine nicht-triviale Bijektion $\sigma \colon I \to I$, die wiederum einen nicht-trivialen $\Field_2$-Vektorraumautomorphismus $\varphi \colon G \to G$ induziert.
      Dann ist $\varphi$ insbesondere additiv, und somit ein nicht-triviales Element von $\Aut(G)$.
      
      Es muss also $\dim_{\Field_2} G \in \{0, 1\}$ gelten, und somit $G = 0$ oder $G \cong \Integer/2$ als (abelsche) Gruppen.
      Diese beiden Gruppen erfüllen auch die gewünschte Eigenschaft.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Multiplikativität des Index]
  Es sei $G$ eine Untergruppe, und es seien $K \subseteq H \subseteq G$ Untergruppen.
  Zeigen Sie, dass $[G : K] = [G : H][H : K]$ gilt.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $(a_i)_{i \in I}$ ein Repräsentantensystem der $H$-Linksnebenklassen in $G$, d.h.\ es sei $G$ die disjunkte Vereinigung der Linksnebenklassen $a_i H$, $i \in I$.
  Analog sei $(b_j)_{j \in J}$ ein Repräsentantensystem der $K$-Linksnebenklassen in $H$, d.h.\ es sei $H$ die disjunkte Vereinigung der Linksnebenklassen $b_j K$, $j \in J$.
  
  Für jedes $i \in I$ ist die die Abbildung $H \to a_i H$, $h \mapsto a_i h$ eine Bijektion, weshalb dann auch $a_i H$ die disjunkte Vereinigung der Linknebenklassen $a_i b_j K$, $j \in J$ ist.
  Insgesamt ist somit $G$ disunkte Vereinigung der Linksnebenklassen $a_i b_j K$, $(i,j) \in I \times J$.
  Also ist $(a_i b_j)_{(i,j) \in I \times J}$ ein Repräsentantensystem der $K$-Nebenklassen in $G$.
  Somit gilt
  \[
      [G : K]
    = |I \times J|
    = |I| |J|
    = [G : H] [H : K] \,.
  \]
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Abelsche Quotienten]
  Es sei $G$ eine Gruppe und $N \subseteq G$ eine Untergruppe.
  Zeigen Sie, dass $N$ genau dann normal in $G$ mit abelschen Quotienten $G/N$ ist, wenn $N \supseteq [G,G]$ gilt.
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{itemize}
    \item
      Es sei zunächst $N$ normal in $G$, so dass $G/N$ abelsch ist.
      Für alle $g, h \in G$ kommutieren dann $\class{g}, \class{h} \in G/N$, weshalb
      \[
          [\class{g}, \class{h}]
        = \class{g} \class{h} \class{g}^{-1} \class{h}^{-1}
        = \class{g h g^{-1} h^{-1}}
        = \class{[g,h]}
      \]
      trivial ist.
      Es gilt also $[g,h] \in N$ für alle $g, h \in G$, und somit
      \[
                  [G,G]
        =         \generate{ [g,h] \mid g, h \in G }
        \subseteq N \,.
      \]
    \item
      Es gelte nun andererseits $N \subseteq [G,G]$.
      Die Untergruppe $[G,G] \subseteq G$ ist normal mit abelschen Quotienten $G/[G,G]$.
      
      Deshalb ist $N/[G,G]$ eine normale Untergruppe von $G/[G,G]$.
      Aus der Vorlesung ist bekannt, dass durch $K \mapsto K/[G,G] = K'$ eine 1:1-Korrespondenz zwischen den Zwischengruppen $[G,G] \subseteq K \subseteq G$ und den Untergruppen $K' \subseteq G/[G,G]$ gegeben ist, die sich auch auf die jeweils normalen Untergruppen einschränkt.
      
      Insbesondere ist $N/[G,G]$ normal in $G$, da $N/[G,G]$ normal in $G/[G,G]$ ist.
      Nach dem zweiten Isomorphiesatz gilt zudem, dass
      \[
              G/N
        \cong (G/[G,G])/(N/[G,G])
      \]
      als Quotient der abelschen Gruppe $G/[G,G]$ ebenfalls abelsch ist.
  \end{itemize}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Zur Ordnung]
  \label{question: basic calculatings with orders}
  Es sei $G$ eine endliche Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es seien $H, K \subseteq G$ zwei Untergruppen, so dass $|H|$ und $|K|$ teilerfremd sind.
      Zeigen Sie, dass $H \cap K = 1$.
    \item
      Es sei $N \subseteq G$ eine Untergruppe, so dass $H$ die einzige Untergruppe von Ordnung $|N|$ ist.
      Zeigen Sie, dass $N$ normal in $G$ ist.
    \item
      Es sei $|G|$ prim.
      Zeigen Sie, dass $G$ zyklisch ist.
    \item
      Es sei $N \subseteq G$ eine normale Untergruppe, so dass $|N|$ und $[G : N]$ teilerfremd sind.
      Zeigen Sie, dass $N$ die einzige Untergruppe von $G$ von Ordnung $|N|$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Schnitt $H \cap K$ ist sowohl von $H$ als auch von $K$ eine Untergruppe.
      Deshalb gilt $|H \cap K| \mid |H|$ und $|H \cap K| \mid |K|$.
      Da $|H|$ und $|K|$ teilerfremd sind, gilt bereits $|H \cap K| = 1$ und somit $H \cap K = 1$.
      
    \item
      Da für $g \in G$ ist die Abbildung $c_g \colon G \to G$, $x \mapsto gxg^{-1}$ ein Gruppenautomorphismus ist (siehe Übung~\ref{question: inner automorphims}), ist auch $c_g(H) = gHg^{-1}$ eine Untergruppe von $G$ von Ordnung $|H|$.
      Aus der Eindeutigkeit von $H$ bezüglich dieser Eigenschaft folgt, dass bereits $g H g^{-1} = H$ gilt.
      Da dies für jedes $g \in G$ gilt, ist $H$ normal.
    
    \item
      Es sei $g \in G$ mit $g \neq 1$.
      Dann ist $\generate{g} = \{g^n \mid n \in \Integer\}$ eine Untergruppe von $G$, weshalb $|{\generate{g}}| \mid G$ gilt.
      Da $|G|$ prim ist, gilt also entweder $|{\generate{g}}| = 1$ und somit $\generate{g} = 1$ oder $|{\generate{g}}| = G$ und somit $\generate{g} = G$.
      Da $1 \neq g \in \generate{g}$ gilt, kann der erste Fall ausgeschlossen werden.
    
    \item
      Es sei $\pi \colon G \to G/N$ die kanonische Projektion und $H \subseteq G$ eine Untergruppe von Ordnung $|N|$.
      Wir betrachten die Ordnung $|\pi(H)|$:
      
      Zum einen ist $\pi(H)$ eine Untergruppe von $G/N$, weshalb $|\pi(H)|$ ein Teiler von $|G/N| = [G : N]$ ist.
      Zum anderen gilt $\ker \pi|_H = H \cap \ker \pi = H \cap N$ weshalb
      \[
        \pi(H) = \im \pi|_H \cong H / \ker \pi|_H \cong H / (H \cap N)
      \]
      gilt.
      Dabei ist $|\pi(H)| = |H/(H \cap N)| = [H : H \cap N]$ ein Teiler von $|H| = |N|$.
      
      Somit erhalten wir, dass $|\pi(H)|$ sowohl $[G : N]$ als auch $|N|$ teilt.
      Da $[G : N]$ und $|N|$ teilerfremd sind folgt hieraus, dass $\pi(H) = 1$ gilt.
      Es gilt also $H \subseteq \ker \pi = N$, und wegen $|H| = |N|$ somit bereits $H = N$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Ein Kriterium für maximale Untergruppen]
  Es sei $G$ ein Gruppe und $H \subseteq G$ eine Untergruppe, so dass $[G : H]$ endlich und prim ist.
  Zeigen Sie, dass $H$ eine maximale echte Untergruppe von $G$ ist. Entscheiden Sie, ob $H$ notwendigerweise normal in $G$ ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $p \coloneqq [G : H]$.
  Da $p$ eine Primzahl ist gilt inbesondere $p \neq 1$, weshalb $H$ eine echte Untergruppe von $G$ ist.
  Ist $K \subsetneq G$ eine echte Untergruppe von $G$ mit $H \subseteq K$, so gilt wegen der Multiplikativität des Index’, dass 
  \[
      p
    = [G : H]
    = [G : K] [K : H].
  \]
  Da $p$ eine Primzahl ist, gilt entweder $[G : K] = p$ und $[K : H] = 1$, oder $[G : K] = 1$ und $[K : H] = p$.
  Es gilt $[G : K] > 1$, da $K$ eine echte Untergruppe von $G$ ist, und somit $[K : H] = 1$.
  Also ist $K = H$, und somit $H$ eine maximale echte Untergruppe.
  
  $H$ ist nicht notwendigerweise normal in $G$:
  Für $G = S_3$ und $H = \generate{(1\,2)} = \{\id, (1\,2)\}$ ist $H$ zwar nicht normal in $G$, aber $[G : H] = |G|/|H| = 6/2 = 3$ ist prim.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = {Untergruppen vom endlichen Index}]
  Es sei $G$ eine Gruppe und $H \subseteq G$ eine Untergruppe von endlichen Index.
  Zeigen Sie, dass es eine normale Untergruppe $N \subseteq G$ von endlichen Index mit $N \subseteq H$ gibt. \\
  (\emph{Hinweis}: Konstruieren Sie für $n = [G : H]$ einen Gruppenhomomorhpismus $G \to S_n$.)
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $n \coloneqq [G : H]$.
  Die Gruppe $G$ wirkt auf der Menge der Nebenklassen $X \coloneqq G/H$ vermöge $g.(g'H) = (gg)H$.
  Diese Wirkung entspricht einem Gruppenhomomorphismus $\varphi \colon G \to S(X)$ in die symmetrische Gruppe $S(X)$.
  Der Stabilisator des Elements $N \in X$ ist dabei genau die Untergruppe $N$ selbst, denn für alle $g \in G$ gilt
  \[
          g.N = N
    \iff  gN = N
    \iff  gN = 1N
    \iff  1^{-1} g \in N
    \iff  g \in N \,.
  \]
  Für $g \in G$ gilt genau dann $g \in \ker \varphi \eqqcolon K$, wenn $g.x = x$ für alle $x \in X$ gilt, wenn also $g \in \bigcap_{x \in X} G_x$ gilt.
  Es gilt also $K = \bigcap_{x \in X} G_x \subseteq H$.
  Dabei ist $K$ normal, da es sich um den Kern eines Gruppenhomomorphismus handelt.
  Außerdem hat $K$ endlichen Index in $G$, denn es gilt $G/K = G/\ker \varphi \cong \im \varphi \subseteq S_n$ und somit $[G : K] = |G/K| = |{\im \varphi}| \leq |S_n| = n! < \infty$.
  Somit lässt sich $N = K$ wählen.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Untergruppen von Index $2$]
  Es sei $G$ eine Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $N \subseteq G$ eine Untergruppe vom Index $[G : H] = 2$.
      Zeigen Sie, dass $N$ bereits normal in $G$ ist.
    \item
      Es sei $H \subseteq G$ eine Untergruppe deren Index $[G : H] \eqqcolon p$ prim ist.
      Zeigen Sie, dass $H$ für $p \geq 3$ nicht notwendigerweise prim in $G$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Wir geben zwei Beweise:
      \begin{itemize}
        \item
          Wir zeigen, dass $gN = Ng$ für alle $g \in G$ gilt, dass also für jedes $g \in G$ die entsprechenden Rechts- und Nebenklassen übereinstimmen.
          Es gibt genau zwei Linksnebenklassen, von denen eine $N$ selbst ist;
          da $G$ die disjunkte Vereinigung der beiden Nebenklassen ist, muss es sich bei der anderen Linksnebenklassen um das Komplement $G \smallsetminus N$ handeln.
          Analog ergibt sich, dass $N$ und $G \smallsetminus N$ die beiden Rechtsnebenklassen sind.
          Für $g \in G$ unterscheiden wir nun zwischen zwei Fällen:
          \begin{itemize}
            \item
              Gilt $g \in N$, so gilt $gN = N = Ng$.
            \item
              Gilt $g \notin N$, so gelten $gN \neq N$ und $Ng \neq N$.
              Dann gelten notwendigerwiese $gN = G \smallsetminus N = Ng$.
          \end{itemize}
        \item
          Es sei $X \coloneqq G/N$ die Menge der Linknebenklassen und $x_0 \coloneqq N \in X$.
          Die Gruppe $G$ wirkt auf der Menge der Linksnebenklassen  durch $g.(g'N) = (gg')N$.
          Es sei $\varphi \colon G \to S(X)$ der entsprechende Gruppenhomomorphismus in die symmetrische Gruppe der Menge $X$.
          Für $g \in G$ gilt genau dann $g \in \ker \varphi$, wenn $g.x = x$ für alle $x \in X$ gilt, d.h.\ wenn $g$ jedes Element aus $X$ fixiert.
          Da $X$ nach Annahme zweielementig ist, ist dies äquivalent dazu, dass $g$ das Element $x_0$ fixiert, also $gN = N$ gilt.
          Dies genau für $g \in N$.
          Also gilt $\ker \varphi = N$, weshalb $N$ normal in $G$ ist.
      \end{itemize}
    \item
      Wir geben zwei Arten von Gegenbeispielen an:
      \begin{itemize}
        \item
          Es sei $G \coloneqq S_p$ die symmetrische Gruppe und $H \coloneqq \{\sigma \in S_p \mid \sigma(1) = 1\}$.
          Es gilt $H \cong S_{p-1}$ und somit $[G : H] = |G|/|H| = p!/(p-1)! = p$.
          Die Untergruppe $H$ ist allerdings nicht normal in $G$, denn für den Zykel $\sigma = (2 \; 3 \; \dotsb \; p) \in H$ und die Transposition $\tau = (1 \; 2)$ gelten
          \[
              (\tau \sigma \tau^{-1})(1)
            = (\tau \sigma \tau)(1)
            = \tau(\sigma(\tau(1)))
            = \tau(\sigma(2))
            = \tau(3)
            = 3 \,,
          \]
          und deshalb $\tau \rho \tau^{-1} \notin H$.
        \item
          Es sei $G \coloneqq D_p$ die Diedergruppe von Ordnung $2p$ und $\tau \in D_p$ eine Spiegelung.
          Dann ist $H \coloneqq \generate{\tau} = \{1, \tau\}$ eine Untergruppe vom Index $p$.
          Ist aber $\rho \in D_p$ eine Rotation um den Winkel $2\pi/p$, so gilt $\tau \rho \tau = \rho^{-1} \neq \rho$, weshalb $\tau$ und $\rho$ nicht kommutieren.
          Dann gilt auch $\rho \tau \rho^{-1} \neq \tau$, und somit $\rho H \rho^{-1} \neq H$.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Charakteristische Untergruppen]
  Eine Untergruppe $H \subseteq G$ einer Gruppe $G$ heißt \emph{charakteristisch}, wenn $\varphi(H) = H$ für jeden Automorphismus $\varphi \colon G \to G$ gilt.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass jede charakteristische Untergruppe $H \subseteq G$ bereits normal ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass die Untergruppen $\Center(G), [G,G] \subseteq G$ charakteristisch sind.
    \item
      Es sei $H \subseteq G$ eine charakteristische Untergruppe und $N \subseteq H$ eine normale Untergruppe.
      Zeigen Sie, dass die Untergruppe $N$ bereits normal in $G$ ist.
    \item
      Folgern Sie, dass für jede normale Untergruppe $N \subseteq G$ auch das Zentrum $\Center(N)$ normal in $G$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Für jedes $g \in G$ ist die Konjugationsabbildung $c \colon G \to G$, $h \mapsto ghg^{-1}$ ein Automorphismus.
      Da $N$ charakteristisch ist, gilt deshalb $gNg^{-1} = c(N) = N$.
    \item
      Ist $\varphi \colon G \to G'$ ein Isomorphismus von Gruppen, so gilt $\varphi(\Center(G)) = \Center(G')$.
      Insbesondere gilt für jeden Automorphismus $\varphi \in G \to G$, dass $\varphi(\Center(G)) = \Center(\varphi(G)) = \Center(G)$.
      
      Für jeden Gruppenhomomorphismus $\varphi \colon G \to G'$ gilt $\varphi([G,G]) = [\varphi(G), \varphi(G')]$.
      Inbesondere gilt $\varphi([G,G]) = [\varphi(G), \varphi(G)] = [G,G]$ für jeden Automorphismus $\varphi \colon G \to G$.
    \item
      Es sei $g \in G$ und $c \colon G \to G$, $h \mapsto ghg^{-1}$ die Konjugationsabbildung.
      Da $H$ normal ist, schränkt sich der Automorphismus $c_g$ zu einem Automorphismus $c_g|_H \colon H \to H$ ein (das Inverse ist durch die Einschränkung der Konjugation mit $g^{-1}$ gegeben).
      Da $N$ charakteristisch in $H$ ist, gilt $g N g^{-1} = c_g(N) = c_g|_H(N) = N$.
    \item
      
      Also ist $\Center(N)$ eine charakteristische Untergruppe von $N$.
      Da $N$ normal ist in $G$ ist folgt deshalb auch dem vorherigen Aufgabenteil, dass auch $\Center(N)$ auch normal in $G$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Grupen in denen alles prime Ordnung hat]
  Es sei $G$ eine Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es gelte $g^2 = 1$ für alle $g \in G$.
      Zeigen Sie, dass $G$ bereits abelsch ist.
    \item
      Es sei $p$ prim mit $p \geq 3$ und es gelte $g^p = 1$ für alle $g \in G$.
      Entscheiden Sie, ob $G$ notwendigerweise abelsch ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Für jedes $g \in G$ gilt $g^{-1} = g$, und für alle $g, h \in G$ gilt somit
      \[
          g h
        = g^{-1} h^{-1}
        = (h g)^{-1}
        = h g \,.
      \]
    \item
      Die Gruppe
      \[
                  G
        =         \left\{
                    \begin{pmatrix}
                      1 & *       & \cdots  & *       \\
                        & \ddots  & \ddots  & \vdots  \\
                        &         & \ddots  & *       \\
                        &         &         & 1
                    \end{pmatrix}
                  \right\}
        \subseteq \GL_n(\Field_p)
      \]
      ist nicht abelsch.
      Es gilt aber $S^p = I$ für jede Matrix $S \in G$, denn das charakteristische Polynom von $S$ ist $\chi_S(t) = (t-1)^p = t^p - 1$, und nach dem Satz von Cayley--Hamilton gilt deshalb $0 = \chi_S(S) = S^p - I$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Quotient nach dem Zentrum]
  Es sei $G$ eine Gruppe.
  Zeigen Sie, dass $G$ abelsch ist, wenn $G/{\Center(G)}$ zyklisch ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $\class{g} \in G/{\Center(G)}$ ein zyklischer Erzeuger.
  Für alle $x, y \in G$ gibt es dann $n, m \in \Integer$ mit $\class{x} = \class{g}^m = \class{g^m}$ und $y = \class{g}^n = \class{g^n}$.
  Es gibt dann $x', y' \in \Center(G)$ mit $x = g^m x'$ und $y = g^n y'$.
  Die Element $x', y', g^n, g^m$ kommutieren paarweise miteinander, weshalb auch $x$ und $y$ kommutieren.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Grundbegriffe der Gruppenwirkungen]
  Es sei $G$ eine Gruppe, die auf einer Menge $X$ vermöge $G \times X \to X$, $(g,x) \mapsto g.x$ wirkt.
  \begin{enumerate}
    \item
      Definieren Sie die Bahn $G.x$ und den Stabilisator $G_x$ eines Elementes $x \in X$.
    \item
      Zeigen Sie, dass $G_x$ für alle $x \in X$ eine Untergruppe von $G$ ist.
    \item
      Konstruieren Sie für jedes $x \in X$ eine Bijektion $G/G_x \to G.x$.
    \item
      Es seien $x, y \in X$ zwei Elemente mit gleicher $G$-Bahn.
      Zeigen Sie, dass die Stabilisatoren $G_x$ und $G_y$ konjugiert zueinander sind.
    \item
      Entscheiden Sie, ob auch die Umkerung der obigen Aussage notwendigerweise gilt.
    \item
      Zeigen Sie, dass $X$ die disjunkte Vereinigung der $G$-Bahnen ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sind $G.x = \{g.x \mid g \in G\}$ und $G_x = \{g \in G \mid g.x = x\}$.
    \item
      Es gilt $1 \in G_x$ da $1.x = x$.
      Für $g_1, g_2 \in G_x$ gilt $(g_1 g_2).x = g_1.(g_2.x) = g_1.x = x$ und somit auch $g_1 g_2 \in G_x$.
      Für $g \in G$ gilt $g^{-1}.x = g^{-1}.(g.x) = (g^{-1}.g).x = 1.x = x$ und somit auch $g^{-1} \in G_x$.
      Ingesamt zeigt dies, dass $G_x$ ein Untergruppe von $G$ ist.
    \item
      Die Abbildung $f \colon G \to G.x$, $g \mapsto g.x$ ist surjektiv, und für $g_1, g_2 \in G$ gilt
      \begin{align*}
              f(g_1) = f(g_2)
        &\iff g_1.x = g_2.x
        \iff  g_2^{-1}.g_1.x = x
        \\
        &\iff (g_2^{-1} g_1).x = x
        \iff  g_2^{-1} g_1 \in G_x
        \iff  g_1 G_x = g_2 G_x,
      \end{align*}
      weshalb $f$ durch eine wohldefinierte Bijektion $\overline{f} \colon G/G_x \to G.x$, $\overline{g} \mapsto g.x$ faktorisiert.
    \item
      Haben $x$ und $y$ die Gleiche $G$-Bahn, so gibt es $g \in G$ mit $y = g^{-1}.x$.
      Für alle $h \in G$ gilt dann
      \begin{align*}
              h \in G_y
        &\iff h.y = y
        \iff  h.g^{-1}.x = g^{-1}.x
        \\
        &\iff g.h.g^{-1}.x = x
        \iff  (g h g^{-1}).x = x
        \iff  g h g^{-1} \in G_x.
      \end{align*}
      Wegen der Bijektivität der Konjugationsabbildung $G \to G$, $h \mapsto ghg^{-1}$ folgt, dass $g G_y g^{-1} = G_x$ gilt.
    \item
      Die Umkehrung gilt nicht:
      Gilt etwa $G = 1$, so gilt $G_x = G$ für alle $x \in X$, aber alle Bahnen sind einelementig.
      Für $|X| \geq 2$ ergibt dies ein Gegenbeispiel.
      
      Allgemeiner kann man eine beliebige Gruppe $G$ auf einer Menge $X$ mit $|X| \geq 2$ trivial wirken lassen, d.h.\ es gelte $g.x = x$ für alle $g \in G$ und $x \in X$.
      Dann gilt $G_x = G$ für alle $x \in X$ aber alle Bahnen sind einelementig.
    \item
      Es genügt zu zeigen, dass $x \sim y \iff x \in G.y$ eine Äquivalenzrelation auf $X$ definiert, denn dann sind die $G$-Bahnen genau die Äquivalenzklassen von ${\sim}$.
      Da $x = 1.x \in G.x$ ist die Relation reflexiv.
      Gilt $x \sim y$ so gibt es $g \in G$ mit $x = g.y$;
      dann gilt auch $y = g^{-1}.x \in G.x$ und somit $y \sim x$.
      Für $x, y, z \in X$ mit $x \sim y$ und $y \sim z$ gibt es $g, h \in G$ mit $x = g.y$ und $y = h.z$;
      dann gilt auch $x = g.y = g.h.z = (gh).z \in G.z$ und somit $x \sim z$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


%%% ADDHERE

\begin{question}[subtitle ={Wirkung von $p$-Grupppen}]
  Es sei $G$ eine endliche $p$-Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Gruppe $G$ wirke auf einer endlichen Menge $X$.
      Zeigen Sie, dass
      \[
        |X| \equiv |X^G| \pmod{p}
      \]
      gilt.
      Folgern Sie ferner, dass diese Wirkung einen Fixpunkt besitzt, falls $p \nmid |X|$ gilt.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item
          Zeigen Sie, dass $\Center(G) \neq 1$ gilt, wenn $G \neq 1$ gilt. \\
          (\emph{Hinweis}: Betrachten Sie eine passende Wirkung von $G$ auf sich selbst.)
        \item
          Zeigen Sie allgemeiner, dass für jede normale Untergruppe $N \subseteq G$ bereits $N \cap \Center(G) \neq 1$ gilt, falls $G$ gilt.
      \end{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass die Anzahl der nicht-normalen Untergruppen von $G$ ein Vielfaches von $p$ ist. \\
      (\emph{Hinweis}: Betrachten Sie eine passende Wirkung von $G$ auf einer passenden Menge.)
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es seien $x_1, \dotsc, x_n \in X$ Repräsentanten der nicht-trivalen Bahnen.
      Nach der Bahnenformel gilt dann
      \[
          |X|
        = |X^G| + \sum_{i=1}^n \, |G.x_i|
        = |X^G| + \sum_{i=1}^n \, [G : G_{x_i}] \,.
      \]
      Da die $G$-Mengen $G.x_i$ nicht trivial sind, gilt dabei $|G.x_i| = [G : G_{x_i}] \neq 1$, wobei $[G : G_{x_i}]$ ein Teiler der Gruppenordnung $|G|$ ist.
      Es ist also $[G : G_{x_i}]$ jeweils eine nicht-triviale $p$-Potzenz, und somit $[G : G_{x_i}] \equiv 0 \pmod{p}$.
      Somit gilt insgesamt
      \[
                |X|
        =       |X^G| + \sum_{i=1}^n \, [G : G_{x_i}]
        \equiv  |X^G| + 0
        =       |X^G|
        \pmod{p} \,.
      \]
      Gilt $p \nmid |X|$, so folgt aus $|X^G| \equiv |X| \not\equiv 0 \pmod{p}$, dass $|X^G| \neq 0$, also $X^G \neq \emptyset$.
    \item
      \begin{enumerate}
        \item
          Die Gruppe $G$ wirke auf sich selbst, also auf $X = G$, durch Konjugation.
          Dann gilt $X^G = \Center(G)$ und somit nach dem ersten Aufgabenteil
          \[
                    |{\Center(G)}|
            =       |X^G|
            =       |X|
            =       |G|
            \equiv  0 \,.
          \]
          Also ist $|{\Center(G)}|$ ein Vielfaches von $p$.
          Der Fall $|{\Center(G)}| = 0$ kann dabei nicht eintreten, da $\Center(G)$ als Untergruppe nicht leer ist.
          Folglich gilt $|\Center(G)| \geq p$, weshalb $\Center(G)$ nicht trivial ist.
        \item
          Da $N$ normal in $G$ ist, wirkt $G$ durch Konjugation auf $Y = N$.
          Ersetzt man nun in der obigen Argumentation $X$ durch $Y$ und $X^G$ durch $Y^G = N \cap \Center(G)$, so ergibt sich, dass $N \cap \Center(G)$ nicht trivial ist.
      \end{enumerate}
    \item
      Es sei $\mathcal{S}$ die Menge der Untergruppen von $G$.
      Die Gruppe $G$ wirkt auf der Menge $\mathcal{S}$ durch Konjugation, d.h.\ vermöge $g.H = gHg^{-1}$ für alle $g \in G$, $H \in \mathcal{S}$.
      Eine Untergruppe $N \in \mathcal{S}$ ist genau dann normal in $G$, wenn $N$ ein Fixpunkt dieser Wirkung ist.
      Es gilt also zu zeigen, dass $|\mathcal{S}| - |\mathcal{S}^G|$ ein Vielfaches von $p$ ist, dass also $|\mathcal{S}| \equiv |\mathcal{S}^G| \pmod{p}$ gilt.
      Dies ergibt sich aus dem vorherigen Aufgabenteil.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Bahnenkombinatorik]
  Es sei $G$ eine Gruppe der Ordnung $77$, die auf einer $17$-elementigen Menge $X$ wirkt.
  Zeigen Sie, dass die Wirkung mindestens $3$ Fixpunkte hat.
\end{question}


\begin{solution}
  Ist $\orbit \in X/G$ eine $G$-Bahn und $x \in X$ mit $\orbit = G.x$, so ist $|\orbit| = |G.x| = [G : G_x]$ ein Teiler von $|G|$.
  Für die Ordnung von $G$ gilt $|G| = 77 = 7 \cdot 11$, also gilt $|\orbit| \in \{1, 7, 11, 77\}$ für jede $G$-Bahn $\orbit \in X/G$.
  Dabei gilt genau dann $|\orbit| = 1$, falls $\orbit = \{x\}$ für einen Fixpunkt $x \in X$ gilt;
  es gilt also zu zeigen, dass es mindestens drei einelementige $G$-Bahnen in $X$ gibt.
  
  Nach der Bahnengleichung gilt $17 = |X| = \sum_{\orbit \in X/G} |\orbit|$.
  Die einzigen Möglichkeiten, die Zahl $17$ als Summe der Zahlen $1$, $7$, $11$ und $77$ darzustellen, sind
  \[
      17
    = 11 + 6 \cdot 1
    = 2 \cdot 7 + 3 \cdot 1
    = 7 + 10 \cdot 1
    = 17 \cdot 1.
  \]
  In jeder der Möglichkeiten kommt der Summand $1$ mindestens dreimal vor, wodurch sich die Aussage ergibt.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Bahnen zählen]
  Eine endliche Gruppe $G$ wirke auf einer endlichen Menge $X$.
  Für jedes $g \in G$ sei $\Fix(g) \coloneqq \{x \in X \mid g.x = x\}$ die Menge der Fixpunkte von $g$.
  Zeigen Sie, dass
  \[
      \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} |{\Fix(g)}|
    = |X/G|
  \]
  gilt.
  (Die durchschnittliche Anzahl der Fixpunkte ist also die Anzahl der Bahnen.)
\end{question}


\begin{solution}
  Für jedes $x \in X$ sei $\orbit_x \coloneqq \{g.x \mid g \in G\}$ die Bahn von $x$.
  Wegen der Bijektion $G/G_x \to \orbit_x$, $g G_x \mapsto g.x$ gilt $|\orbit_x| = |G/G_x| = |G|/|G_x|$.
  Für alle $g \in G$, $x \in X$ gilt
  \[
          g \in G_x
    \iff  g.x = x
    \iff  x \in \Fix(g) \,.
  \]
  Deshalb gilt
  \[
      \sum_{g \in G} |{\Fix(g)}|
    = \sum_{x \in X} |G_x|
    = \sum_{x \in X} \frac{|G|}{|\orbit_x|}
    = |G| \sum_{x \in X} \frac{1}{|\orbit_x|} \,.
  \]
  Hieraus folgt, dass
  \[
      \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} |{\Fix(g)}|
    = \sum_{x \in X} \frac{1}{|\orbit_x|}
    = \sum_{\orbit \in X\!/G} \, \sum_{x \in \orbit} \frac{1}{|\orbit|}
    = \sum_{\orbit \in X\!/G} 1
    = |X/G| \,.
  \]

\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Genau zwei Konjugationsklassen]
  Eine endliche Gruppe $G$ wirke auf einer Menge $X$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass für jedes $x \in X$ die Kardinalität $|G.x|$ der Bahn $G.x$ ein Teiler der Gruppenordnung $|G|$ ist.
    \item
      Es sei $G$ eine Gruppe mit genau zwei Konjugationsklassen.
      Zeigen Sie, dass bereits $G \cong \Integer/2$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Aufgrund der Bijektion $G/G_x \to G.x$, $gG_x \mapsto g.x$ gilt $|G.x| = |G/G_x| = |G|/|G_x|$.
    \item
      Die Gruppe $G$ wirke auf sich selbst vermöge Konjugation, d.h.\ für alle $g \in G$, $x \in G$ gelte $g.x \coloneqq gxg^{-1}$.
      Die Konjugationsklassen von $G$ sind genau die Bahnen dieser Gruppenwirkung.
      Nach dem vorherigen Aufgabenteil ist somit die Kardinalität jeder Konjugationsteiler ein Teiler der Gruppenordnung $|G|$.
      
      Die Konjugationsklasse des neutralen Elements $e \in G$ ist stets die einelementige Menge $\{e\}$.
      Da $G$ die disjunkte Vereinigung beider Konjugationsklassen ist, muss es sich bei der anderen Konjugationsklasse um $G \smallsetminus \{e\}$ handeln.
      Dann ist $|G \smallsetminus \{e\}| = |G|-1$ ein Teiler von $|G|$.
      Dies ist nur für $|G| = 2$ möglich, wenn also $G \cong \Integer/2$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = {Zur Kommutativität von $\GL_n(K)$}]
  Bestimmen Sie alle Körper $K$ und natürliche Zahlen $n \geq 1$, so dass die Gruppe $\GL_n(K)$ abelsch ist.
\end{question}

\begin{solution}
  Für $n = 1$ ist die Gruppe $\GL_n(K) = \GL_1(K) \cong K^\times$ abelsch.
  Für $n \geq 2$ ist die Gruppe $\GL_n(K)$ nie abelsch:
  Für $n = 2$ gibt es das Gegenbeispiel
  \[
          \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
          \end{pmatrix}
          \begin{pmatrix}
            1 & 1 \\
            0 & 1
          \end{pmatrix}
    =     \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 1
          \end{pmatrix}
    \neq  \begin{pmatrix}
            1 & 1 \\
            1 & 0
          \end{pmatrix}
    =     \begin{pmatrix}
            1 & 1 \\
            0 & 1
          \end{pmatrix}
          \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
          \end{pmatrix} \,,
  \]
  und für alle $n \geq 2$ ergibt sich hieraus, dass $ST \neq TS$ für die beiden Matrizen $S, T \in \GL_n(K)$ mit
  \[
      S
    = \begin{pmatrix}
        0 & 1 &   &         &   \\
        1 & 0 &   &         &   \\
          &   & 1 &         &   \\
          &   &   & \ddots  &   \\
          &   &   &         & 1
      \end{pmatrix} \,,
      \quad
      T
    = \begin{pmatrix}
        1 & 1 &   &         &   \\
        0 & 1 &   &         &   \\
          &   & 1 &         &   \\
          &   &   & \ddots  &   \\
          &   &   &         & 1
      \end{pmatrix} \,.
  \]
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Die oberen $2 \times 2$-Matrizen]
  Es sei $K$ ein Körper.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass
      \[
                  \Borel_2(K)
        \coloneqq \left\{
                    \begin{pmatrix}
                      a_1 & b   \\
                      0   & a_2
                    \end{pmatrix}
                  \,\middle|\,
                    a_1, a_2 \in K^\times,
                    b \in K
                  \right\}.
      \]
      eine Untergruppe von $\GL_2(K)$ ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\Borel_2(K)$ nicht normal in $\GL_2(K)$ ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass
      \[
                  \Upper_2(K)
        \coloneqq \left\{
                    \begin{pmatrix}
                      1 & b \\
                      0 & 1
                    \end{pmatrix}
                  \,\middle|\,
                    b \in K
                  \right\}.
      \]
      eine normale Untergruppe von $\Borel_2(K)$ ist, und dass $\Borel_2(K)/{\Upper_2(K)} \cong K^\times \times K^\times$ gilt.
    \item
      Entscheiden Sie, ob $\Borel_2(K) \cong \Upper_2(K) \times K^\times \times K^\times$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Einheitsmatrix liegt in $\Borel_2(K)$, da $1 \in K^\times$.
      Es gilt
      \begin{equation}
        \label{equation: product of upper triangular matrices}
        \begin{pmatrix}
          a_1 & b   \\
          0   & a_2
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          a'_1  & b'   \\
          0     & a'_2
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          a_1 a'_1  & a_1 b' + b a'_2 \\
          0         & a_2 a'_2
        \end{pmatrix}
      \end{equation}
      mit $a_1 a'_1, a_2 a'_2 \in K^\times$ falls $a_1, a'_1, a_2, a'_2 \in K^\times$;
      deshalb ist $\Borel_2(K)$ abgeschlossen unter Multiplikation ist.
      Für $\begin{psmallmatrix} a_1 & b \\ 0 & a_2 \end{psmallmatrix} \in \Borel_2(K)$ gilt auch
      \[
        \begin{pmatrix}
          a_1 & b   \\
          0   & a_2
        \end{pmatrix}^{-1}
        =
        \frac{1}{a_1 a_2}
        \begin{pmatrix}
          a_2 &           -b    \\
          0   & \phantom{-}a_1
        \end{pmatrix}
        \in \Borel_2(K),
      \]
      also ist $\Borel_2(K)$ auch unter Inversion abgeschlossen.
    
    \item
      Es gilt
      \[
        \begin{pmatrix}
          0 & 1 \\
          1 & 0
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          1 & 1 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          0 & 1 \\
          1 & 0
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          1 & 0 \\
          1 & 1
        \end{pmatrix}
        \notin \Borel_2(K).
      \]
      
    \item
      Aus \eqref{equation: product of upper triangular matrices} ergibt sich, dass die Abbildung
      \[
                \varphi
        \colon  \Borel_2(K) \to K^\times \times K^\times,
        \quad   \begin{pmatrix}
                  a_1 & b   \\
                  0   & a_2
                \end{pmatrix}
                \mapsto
                (a_1, a_2)
      \]
      ein surjektiver Gruppenhomomorphismus ist, und es gilt $\ker \varphi = \Upper_2(K)$.
      Folglich ist $\Upper_2(K)$ normal in $\Borel_2(K)$ und $\Borel_2(K) / \Upper_2(K) \cong \im \varphi = K^\times \times K^\times$.
    
    \item
      Für $K = \Field_2$ sind die Gruppen isomorph:
      Es gilt $\Field_2^\times = 1$ und somit auch $\Field_2^\times \times \Field_2^\times \cong 1$, sowie $\Borel_2(\Field_2) = \Upper_2(\Field_2)$.
      Deshalb gilt
      \[
              \Borel_2(\Field_2)
        =     \Upper_2(\Field_2)
        \cong \Upper_2(\Field_2) \times \Field_2^\times \times \Field_2^\times.
      \]
      
      Für $K \neq \Field_2$ sind die Gruppen nicht isomorph:
      Die Gruppe $\Borel_2(K)$ ist dann nicht abelsch, denn es gibt $a_1, a_2 \in K^\times$ mit $a_1 \neq a_2$, weshalb auch
      \[
        \begin{pmatrix}
          a_1 & 0   \\
          0   & a_2
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          1 & 1 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          a_1 & a_1 \\
          0   & a_2
        \end{pmatrix}
        \neq
        \begin{pmatrix}
          a_1 & a_2 \\
          0   & a_2
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          1 & 1 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          a_1 & 0   \\
          0   & a_2
        \end{pmatrix}.
      \]
      Die Gruppe $\Upper_2(K)$, und damit auch die Gruppe $\Upper_2(K) \times K^\times \times K^\times$, ist allerdings abelsch, denn für alle $b_1, b_2 \in K$ gilt
      \[
        \begin{pmatrix}
          1 & b_1 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          1 & b_2 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          1 & b_1 + b_2 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          1 & b_2 + b_1 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        =
        \begin{pmatrix}
          1 & b_2 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          1 & b_1 \\
          0 & 1
        \end{pmatrix}.
      \]
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Das Zentrum der symmetrischen Gruppe]
  Bestimmen Sie für alle natürlichen Zahlen $n \geq 1$ das Zentrum $\Center(S_n)$ der natürlichen Gruppe $S_n$.
\end{question}


\begin{solution}
  Die Gruppen $S_1$ und $S_2$ sind abelsch, weshalb $\Center(S_1) = S_1$ und $\Center(S_2) = S_2$ gelten.
  Für alle $n \geq 3$ gilt $\Center(S_n) = 1$:
  Für jedes $\sigma \in \Center(S_n)$ sei
  \[
      F_\sigma
    = \{ i \in \{1, \dotsc, n\} \mid \sigma(i) = i \}
  \]
  die Fixpunktmenge von $\sigma$.
  Für jedes $i \in F_\sigma$ gilt auch $\pi(i) \in F_\sigma$, denn
  \[
      \sigma(\pi(i))
    = \pi(\sigma(i))
    = \pi(i) \,.
  \]
  Da $n \geq 3$ gilt, gibt es für jedes $i \in \{1, \dotsc, n\}$ eine Permutation $\sigma \in S_n$ mit $F_\sigma = \{i\}$, etwa den Zykel $\sigma \coloneqq (1 \, 2 \, \dotsb \, i \, (i+2) \, \dotsb \, n)$.
  Dann gilt $\{\pi(i)\} = \pi(\{i\}) = \{i\}$ und somit $\pi(i)$.
  Also gilt $\pi(i) = i$ für alle $i \in \{1, \dotsc, n\}$, und somit $\pi = \id$.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Vereinigung von Untergruppen]
  Es sei $G$ eine Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es seien $H, H_1, H_2 \subseteq G$ Untergruppen mit $H \subseteq H_1 \cup H_2$,
      Zeigen Sie dass bereits $H \subseteq H_1$ oder $H \subseteq H_2$ gilt.
    \item
      Folgern Sie:
      Sind $H_1, H_2 \subseteq G$ seien zwei Untergruppen, so ist $H_1 \cup H_2$ genau dann eine Untergruppe ist, wenn $H_1 \subseteq H_2$ oder $H_2 \subseteq H_1$ gilt.
    \item
      Geben Sie ein Beispiel für eine eine Gruppe $G$ und Untergruppen $H_1, H_2, H_3 \subseteq G$ an, so dass zwar $H_i \nsubseteq H_j$ für alle $i \neq j$, aber $H_1 \cup H_2 \cup H_3$ eine Untergruppe von $G$ ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Würde $H \nsubseteq H_2$ und $H \nsubseteq H_1$ gelten, so gebe es $h_1, h_2 \in H$ mit $h_1 \notin H_2$ und $h_2 \notin H_1$.
      Da $h_1, h_2 \in H \subseteq H_1 \cup H_2$ gilt, müsste allerdings $h_1 \in H_1$ und $h_2 \in H_2$ gelten.
      Für das Produkt $h_1 h_2$ würde dann $h_1 h_2 \notin H_1$ gelten, denn sonst wäre $h_2 = h_1^{-1} h_1 h_2 \in H_1$, im Widerspruch zur Wahl von $h_1$.
      Analog ergebe sich aber auch, dass $h_1 h_2 \notin H_2$ gilt.
      Es müsste aber $h_1 h_2 \in H \subseteq H_1 \cup H_2$ gelten, da $H$ ein Untergruppe ist.
      
    \item
      Gilt $H_1 \subseteq H_2$ oder $H_2 \subseteq H_1$, so gilt $H_1 \cup H_2 = H_2$ oder $H_1 \cup H_2 = H_1$, weshalb $H_1 \cup H_2$ dann eine Untergruppe ist.
      
      Ist andererseits $H_1 \cup H_2$ eine Untergruppe, so ergibt sich aus den vorherigen Aussagenteil mit $H = H_1 \cup H_2$ dass bereits $H_1 \cup H_2 \subseteq H_1$ oder $H_1 \cup H_2 \subseteq H_2$ gilt, und somit $H_2 \subseteq H_1$ oder $H_1 \subseteq H_2$.
      
    \item
      Es sei $G = \Integer/2 \oplus \Integer/2$ und es seien
      \begin{align*}
        H_1 &= \generate{ (1,0) } = \{ (0,0), (1,0) \},
        \\
        H_2 &= \generate{ (1,1) } = \{ (0,0), (1,1) \},
        \\
        H_3 &= \generate{ (0,1) } = \{ (0,0), (0,1) \}.
      \end{align*}
      Dann gilt $H_i \nsubseteq H_j$ für alle $1 \leq i \neq j \leq 3$, aber $H_1 \cup H_2 \cup H_3 = G$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Produkte von Normalteilern und auflösbaren Gruppen]
  Es seien $G_1$ und $G_2$ zwei Gruppen.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es seien $N_1 \subseteq G_1$ und $N_2 \subseteq G_2$ zwei normale Untergruppen.
      Zeigen Sie, dass auch $N_1 \times N_2 \subseteq G_1 \times G_2$ eine normale Untergruppe ist, und dass
      \[
        (G_1 \times G_2)/(N_1 \times N_2) \cong (G_1/N_1) \times (G_2/N_2)
      \]
      gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass $G_1 \times G_2$ auflösbar ist, wenn $G_1$ und $G_2$ auflösbar sind.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Die kanonischen Projektionen $\pi_i \colon G_i \to G_i/N_i$, $g \mapsto \overline{g}$ induzieren einen Gruppenhomomorphismus
      \[
        \pi
        \coloneqq
                \pi_1 \times \pi_2
        \colon  G_1 \times G_2
        \to     (G_1/N_1) \times (G_2/N_2),
        \quad
                (g_1, g_2)
        \mapsto (\overline{g_1}, \overline{g_2}).
      \]
      Da $\pi_1$ und $\pi_2$ surjektiv sind, ist es auch $\pi$.
      Außerdem gilt
      \[
          \ker \pi
        = \ker \pi_1 \times \ker \pi_2
        = N_1 \times N_2
      \]
      Somit ist $N_1 \times N_2$ eine normale Untergruppe von $G_1 \times G_2$, und $\pi$ induziert einen Isomorphismus
      \[
                \overline{\pi}
        \colon  (G_1 \times G_2)/(N_1 \times N_2)
        \to     (G_1/N_1) \times (G_2/N_2),
        \quad
                \overline{(g_1, g_2)}
        \mapsto (\overline{g_1}, \overline{g_2}).
      \]
      
    \item
      Da $G_1$ auflösbar ist gibt es eine Kette von Untergruppen
      \[
                  1
        =         N_0
        \subseteq N_1
        \subseteq N_2
        \subseteq N_3
        \subseteq \dotsb
        \subseteq N_{s-1}
        \subseteq N_s
        =         G_1,
      \]
      so dass für alle $i = 1, \dotsc, s$ die Untergruppe $N_{i-1}$ normal in $N_i$ ist, und der Quotient $N_i/N_{i-1}$ abelsch ist.
      Aus der Auflösbarkeit von $G_2$ ergibt sich analog eine Kette von Untergruppen
      \[
                  1
        =         K_0
        \subseteq K_1
        \subseteq K_2
        \subseteq K_3
        \subseteq \dotsb
        \subseteq K_{t-1}
        \subseteq K_t
        =         G_1,
      \]
      so dass für alle $j = 1, \dotsc, t$ die Untergruppe $K_{j-1}$ normal in $K_j$ ist, und der Quotient $K_j/K_{j-1}$ abelsch ist.
      Zusammen erhalten wir damit eine Kette von Untergruppen
      \[
                  1       \times 1
        =         N_0     \times 1
        \subseteq \dotsb
        \subseteq N_s     \times 1
        =         G_1     \times K_0
        \subseteq \dotsb
        \subseteq G_1     \times K_t
        =         G_1     \times G_2.
      \]
  \end{enumerate}
  Nach dem vorherigen Aussagenteil ist in dieser Kette jede Untergruppe normal in der jeweils nächsten Untergruppe.
  Die Quotienten sind abelsch, denn für alle $i = 1, \dotsc, s$ gilt
  \[
          (N_i \times 1)/(N_{i-1} \times 1)
    \cong (N_i/N_{i-1}) \times (1 / 1)
    \cong (N_i/N_{i-1}) \times 1
    \cong N_i/N_{i-1}
  \]
  und für alle $j = 1, \dotsc, t$ gilt
  \[
          (G_1 \times K_j)/(G_1 \times K_{j-1})
    \cong (G_1/G_1) \times (K_j/K_{j-1})
    \cong 1 \times (K_j/K_{j-1})
    \cong K_i/K_{j-1}.
  \]
\end{solution}


\begin{question}[subtitle={Elemente von Ordnung $p$ in $p$-Gruppen}]
  Es sei $p$ prim und $G$ eine endliche abelsche $p$-Gruppe.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie ohne Verwendung der Sylowsätze, dass es eine Untergruppe $H \subseteq G$ vom Index $[G : H] = p$ gibt, falls $G \neq 0$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass es eine Normalenreihe
      \[
                    0
        =           G_0
        \subsetneq  G_1
        \subsetneq  G_2
        \subsetneq  \dotsb
        \subsetneq  G_n
        =           G
      \]
      mit Faktoren $G_i/G_{i-1} \cong \Integer/p$ für alle $i = 1, \dotsc, n$ gibt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  Im Folgenden sind alle auftretenden Gruppen abelsch.
  Insbesondere sind jeweils alle betrachteten Untergruppen normal, weshalb sich jeweils die entsprechenden Quotientengruppen bilden lassen.
  \begin{enumerate}
    \item
      Für $|G| = p^n$ zeigen wir die Aussage per Induktion über $n \geq 1$.
      
      Für $n = 1$ gilt $|G| = p$ und es lässt sich $H = 0$ wählen.
      
      Gilt $n \geq 2$, so gibt es ein Element $g \in G$ mit $g \neq 0$.
      Dann ist $\generate{g} \subseteq G$ eine nicht-triviale Untergruppe.
      Es sei $\pi \colon G \to G/\generate{g}$ die kanonische Projektion.
      Es ist $G/\generate{g}$ eine $p$-Gruppe von Ordnung $|G/\generate{g}| < |G|$, weshalb es nach Induktionsvoraussetzung eine Untergruppe $H' \subseteq G/\generate{g}$ vom Index $p$ gibt.
      
      Aus der Vorlesung ist bekannt, dass durch $K \mapsto K'/\generate{g}$ eine 1:1-Korrespondenz zwischen den Zwischengruppen $\generate{g} \subseteq K \subseteq G$ und Untergruppen $K' \subseteq G/\generate{g}$ gegeben ist.
      
      Es gibt deshalb eine Untergruppe $H \subseteq G$ mit $H' = H/\generate{g}$.
      Dann gilt
      \[
          [G : H]
        = \frac{|G|}{|H|}
        = \frac{|G|/|\generate{g}|}{|H|/|\generate{g}|}
        = \frac{|G/\generate{g}|}{|H/\generate{g}|}
        = \frac{|G/\generate{g}|}{H'}
        = [G/\generate{g} : H']
        = p \,,
      \]
      so dass $H$ eine Untergruppe von Index $p$ in $G$ ist.
    \item
      Für $|G| = p^n$ zeigen wir die Aussage per Induktion über $n \geq 0$:
      
      Für $n = 0$ ist nichts zu zeigen.
      Für $n \geq 1$ gibt es nach dem vorherigen Aufgabenteil eine Untergruppe $G_{n-1} \subseteq G$ vom Index $[G : G_{n-1}] = p$.
      Es gilt dann $|G/G_{n-1}| = p$ und somit $G/G_{n-1} \cong \Integer/p$.
      Nach Induktionsvoraussetzung gibt es eine Normalenreihe
      \[
                    0
        =           G_0
        \subsetneq  G_1
        \subsetneq  G_2
        \subsetneq  \dotsb
        \subsetneq  G_{n-1}
      \]
      mit Faktoren $G_i/G_{i-1} \cong \Integer/p$.
      Ingesamt ergibt sich damit die gewünschte Normalenreihe.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% \begin{question}[subtitle = Erste Sylowschritte]
%   \begin{enumerate}
%     \item
%       Es sei $G$ ein endliche Gruppe und $p$ eine Primzahl.
%       Zeigen Sie, dass eine $p$-Sylow\-un\-ter\-grup\-pe $H$ von $G$ genau dann normal ist, wenn sie die einzige $p$-Sylowuntergruppe von $G$ ist.
%     \item
%       Zeigen Sie, dass jede Gruppe der Ordnung $35$ einen Normalteiler der Ordnung $5$ besitzt.
%     \item
%       Zeigen Sie, dass jede Gruppe der Ordnung $279$ einen Normalteiler der Ordnung $9$ besitzt.
%     \item
%       Zeigen Sie, dass es keine einfachen Gruppen der Ordnung $275$ gibt.
%     \item
%       Zeigen Sie, dass jede Gruppe der Ordnung $21$ auflösbar ist.
%     \item
%       Zeigen Sie, dass jede Gruppe der Ordnung $22$ auflösbar ist.
%     \item
%       Es seien $p$ und $q$ zwei verschiedene Primzahlen.
%       Zeigen Sie, dass jede Gruppe der Ordnung $pq$ auflösbar ist.
%   \end{enumerate}
% \end{question}
% 
% 
% \begin{solution}
%   \begin{enumerate}
%     \item
%       Für jedes $g \in G$ ist auch $g H g^{-1}$ eine $p$-Sylowuntergruppe von $G$.
%       Ist $H$ die einzige $p$-Sylowuntergruppe von $G$, so ist deshalb $gHg^{-1} = H$ für alle $g \in G$, also $H$ normal in $G$.
%       
%       Ist andererseits $H$ normal in $G$ und $H'$ eine weitere $p$-Sylowuntergruppe von $G$, so gibt es nach den Sylowsätzen ein $g \in G$ mit $H' = g H g^{-1}$.
%       Da $H$ normal ist, gilt dabei bereits $g H g^{-1} = H$ und somit $H' = H$.
%   \end{enumerate}
%   Wir betrachten im folgenden jeweils eine beliebige Gruppe $G$ der gegebenen Ordnung.
%   \begin{enumerate}[resume]
%     \item
%       Es gilt $35 = 5 \cdot 7$.
%       Bezeichnet $n_5$ die Anzahl der $5$-Sylowgruppen in $G$, so gilt nach den Sylowsätzen, dass $n_5 \equiv 1 \pmod{5}$ und $n_5 \mid 7$.
%       Da $7$ prim ist, folgt, dass $n_5 = 1$.
%       Die eindeutige $5$-Sylowgruppe $H$ von $G$ ist von Ordnung $5$ und nach dem ersten Aussagenteil normal.
%       
%     \item
%       Es gilt $279 = 3^2 \cdot 31$.
%       Bezeichnet $n_3$ die Anzahl der $3$-Sylowgruppen in $G$, so gilt nach den Sylowsätzen, dass $n_3 \equiv 1 \pmod{3}$ und $n_5 \mid 31$.
%       Da $31$ prim ist, folgt, dass $n_3 = 1$.
%       Die eindeutige $3$-Sylowgruppe $H$ von $G$ ist von Ordnung $9$ und nach dem ersten Aussagenteil normal.
%       
%     \item
%       Es gilt $275 = 5^2 \cdot 11$.
%       Bezeichnet $n_{11}$ die Anzahl der $11$-Sylowgruppen in $G$, so gilt nach den Sylowsätzen, dass $n_{11} \equiv 1 \pmod{11}$ und $n_{11} \mid 25$.
%       Es folgt, dass $n_{11}  = 1$.
%       Die eindeutige $11$-Sylowgruppe $H$ von $G$ ist von Ordnung $11$ und nach dem ersten Aussagenteil normal.
%       Somit besitzt $G$ einen nicht-trivialen Normalteiler und ist somit nicht einfach.
%       
%     \item
%       Es gilt $22 = 2 \cdot 11$.
%       Bezeichnet $n_{11}$ die Anzahl der $11$-Sylowgruppen in $G$, so gilt nach den Sylowsätzen, dass $n_{11} \equiv 1 \pmod{11}$ und $n_{11} \mid 2$.
%       Es folgt, dass $n_{11}  = 1$.
%       Die eindeutige $11$-Sylowgruppe $H$ von $G$ ist von Ordnung $11$, also zyklisch (siehe Übung~\ref{question: basic calculatings with orders}) und somit abelsch (siehe Übung~\ref{question: classification of cyclic groups}).
%       Nach gleicher Argumentation ist der Quotient $G/H$ mit $|G/H| = |G|/|H| = 2$ abelsch.
%       Somit erfüllt die Kette $1 \subseteq H \subseteq G$ das Gewünschte.
%       
%     \item
%       Es gilt $21 = 3 \cdot 7$.
%       Bezeichnet $n_7$ die Anzahl der $7$-Sylowgruppen in $G$, so gilt nach den Sylowsätzen, dass $n_7 \equiv 1 \pmod{7}$ und $n_7 \mid 3$.
%       Es folgt, dass $n_7  = 1$.
%       Die eindeutige $7$-Sylowgruppe $H$ von $G$ ist von Ordnung $7$, also zyklisch und somit abelsch.
%       Nach gleicher Argumentation ist der Quotient $G/H$ mit $|G/H| = |G|/|H| = 3$ abelsch.
%       Somit erfüllt die Kette $1 \subseteq H \subseteq G$ das Gewünschte.
%       
%     \item
%       Wir können o.B.d.A.\ davon ausgehen, dass $p < q$ gilt.
%       Bezeichnet $n_q$ die Anzahl der $q$-Sylowgruppen in $G$, so gilt nach den Sylowsätzen, dass $n_q \equiv 1 \pmod{q}$ und $n_q \mid p$.
%       Es folgt, dass $n_q  = 1$, da $1 + q > p$.
%       Die eindeutige $q$-Sylowgruppe $H$ von $G$ ist von Ordnung $q$, also zyklisch und somit abelsch.
%       Nach gleicher Argumentation ist der Quotient $G/H$ mit $|G/H| = |G|/|H| = p$ abelsch.
%       Somit erfüllt die Kette $1 \subseteq H \subseteq G$ das Gewünschte.
%   \end{enumerate}
% \end{solution}


\begin{question}[subtitle = Quadrate in endlichen Körpern]
  Es sei $p > 0$ prim, $n$ eine positive natürliche Zahl und
  \[
    \Quad(p,n) = \{x^2 \mid x \in \Field_{p^n}\}
  \]
  die Menge der Quadrate in $\Field_{p^n}$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Bestimmen Sie die Anzahl der Elemente von $\Quad(p,n)$ in Abhängigkeit von $p$.
    \item
      Entscheiden Sie, für welche $p$ und $n$ die Menge $\Quad(p,n)$ eine Untergruppe der additiven Gruppe von $\Field_{p^n}$ ist.
    \item
      Zeigen Sie dass $xy \in \Quad(p,n)$ für alle $x, y \in \Field_{p^n}$ mit $x, y \notin \Quad(p,n)$ gilt.
      (Das Produkt zweier Nicht-Quadrate ist also ein Quadrat.)
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Im Fall $p = 2$ ist der Frobeniushomomorphismus $\Field_{2^n} \to \Field_{2^n}$, $x \mapsto x^2$ ein Körperautomorphismus, weshalb dann $\Quad(2,n) = \Field_{p^n}$ gilt.
      Inbesondere gilt dann $|{\Quad(2,n)}| = |\Field_{2^n}| = 2^n$.
      
      Im Fall $p \neq 2$ gilt
      \[
          \Quad(p,n)
        = \{ x^2 \mid x \in \Field_{p^n} \}
        = \{0\} \cup \{x^2 \mid x \in \Field_{p^n}^\times\}
        = \{0\} \cup \im q
      \]
      für den Gruppenhomomorphismus $q \colon \Field_{p^n}^\times \to \Field_{p^n}^\times$, $x \mapsto x^2$.
      Es gilt
      \[
          \ker q
        = \{x \in \Field_{p^n}^\times \mid x^2 = 1\}
        = \{1,-1\}
      \]
      und somit $|{\ker q}| = 2$ (hier nutzen wir, dass $\ringchar \Field_{p^n} = p \neq 2$ und somit $1 \neq -1$).
      Deshalb gilt $|{\im q}| = [\Field_{p^n}^\times : \ker q] = |\Field_{p^n}^\times|/|\ker q| = (p^n - 1)/2$.
      Ingesamt gilt somit, dass
      \[
          |{\Quad(p,n)}| =
          \begin{cases}
            2^n                   & \text{falls $p = 2$},     \\
            \frac{p^n - 1}{2} + 1 & \text{falls $p \neq 2$}.
          \end{cases}
      \]
      
    \item
      Im Falle $p = 2$ gilt, wie bereits zuvor gesehen, dass $\Quad(2,n) = \Field_{2^n}$, weshalb es sich um eine Untergruppe handelt.
      Im Falle $p \neq 2$ gilt $(p^n - 1)/2 + 1 \nmid p^n$, denn sonst würde
      \begin{align*}
            &\, \left. \frac{p^n - 1}{2} + 1 \,\middle|\, p^n \right.
        \iff    \frac{p^n - 1}{2} + 1 \equiv 0 \pmod{p^n}
        \\
        \iff&\, \frac{p^n - 1}{2} \equiv - 1 \pmod{p^n}
        \iff    p^n - 1 \equiv -2 \pmod{p^n}
        \\
        \iff&\, -1 \equiv -2 \pmod{p^n}
        \iff    1 \equiv 0  \pmod{p^n}
        \iff    p^n \mid 1
      \end{align*}
      gelten.
      Somit  ist $|{\Quad(p,n)}|$ in diesem Fall kein Teiler von $|\Field_{p^n}|$, und deshalb $\Quad(p,n)$ keine Untergruppe der additiven Gruppe von $\Field_{p^n}$.
      
    \item
      Für $x, y \notin \Quad(p,n)$ gelten inbesondere $x, y \neq 0$ und somit $x, y \in \Field_{p^n}^\times$.
      Die Gruppe $\Field_{p^n}^\times$ zyklisch, da $\Field_{p^n}$ ein endlicher Körper ist;
      es sei $g \in \Field_{p^n}^\times$ ein Erzeuger.
      Dann gibt es $a, b \in \Natural$ mit $x = g^a$ und $y = g^b$;
      da $x$ und $y$ keine Quadrate sind, müssen $a$ and $b$ ungerade sein (denn sonst wäre beispielsweise $x = g^a = (g^{a/2})^2$).
      Dann ist $a+b$ gerade und somit $xy = g^a g^b = g^{a+b} = (g^{(a+b)/2})^2$ ein Quadrat.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}
  Es sei $K$ ein Körper.
  Zeigen Sie, dass die Gruppen $(K,+)$ und $(K^\times, \cdot)$ nicht zueinander isomorph sind.
\end{question}


\begin{solution}
  Wären die beiden Gruppen isomorph, so gäbe es genau so viele Elemente $x \in K$ mit $2x = 0$ wie Elemente $y \in K^\times$ mit $y^2 = 1$.
  Wir unterscheiden zwischen zwei Fällen:
  \begin{itemize}
    \item 
      Im Fall $\ringchar K = 2$ gilt $2x = 0$ für alle $x \in K$, aber das einzige Element $y \in K^\times$ mit $y^2 = 1$ ist $1$.
    \item
      Im Fall $\ringchar K \neq 2$ gibt es nur ein Element $x \in K$ mit $2x \neq 0$, aber es gibt zwei Elemente $y \in K^\times$ mit $y^2 = 1$ (nämlich $1$ und $-1$).
  \end{itemize}
\end{solution}


