\section{Modultheorie}





\subsection{Hauptaufgaben}


\begin{question}[subtitle = Wahr oder Falsch?]
  Es sei $R$ ein kommutativer Ring.
  Entscheiden Sie, welche der folgenden Aussagen wahr oder falsch sind.
  \begin{enumerate}
    \item
      Jeder $\Integer/(15,36)$-Modul trägt eine eindeutige $\Integer/(30,192)$-Modulstruktur.
    \item
      Die abelsche Gruppe $\Rational/\Integer$ ist endlich erzeugt.
    \item
      Es gilt $\Hom_\Integer(\Integer/2, \Integer/3) = 0$.
    \item
      Ist $K$ ein Körper, so gilt für alle $a, b \in K$, dass $K[X]/(X-a) \cong K[X]/(X-b)$ als $K[X]$-Moduln.
    \item
      Ist $M$ ein freier $R$-Modul und $S \subseteq R$ ein Unterring, so ist $M$ auch als $S$-Modul frei.
    \item
      Ist $M$ ein freier $R$-Modul endlichen Rangs, so ist auch jeder Untermodul $N \subseteq M$ frei.
    \item
      Ist jeder $R$-Modul frei, so ist $R$ ein Körper.
    \item
      Ist $M$ ein $R$-Modul und $N \subseteq M$ ein Untermodul, so gibt es einen Untermodul $P \subseteq M$ mit $M = N \oplus P$.
    \item
      Sind $M$ und $N$ zwei freie $R$-Moduln endlichen Rangs, so ist auch $\Hom_R(M, N)$ ein freier $R$-Modul endlichen Rangs.
    \item
      Ist $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul, so ist auch jeder Untermodul $N \subseteq M$ endlich erzeugt.
    \item
      Ist $M$ ein $R$-Modul, so dass jedes Element $m \in M$ bereits in einem endlichen Untermodul von $M$ enthalten ist, so ist $M$ endlich erzeugt.
    \item
      Ist $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul und $E \subseteq M$ ein minimales Erzeugendensystem, so ist $E$ endlich.
    \item
      Ist $M$ ein freier $R$-Modul endlichen Rangs und sind $E_1, E_2 \subseteq M$ zwei minimale Erzeugendensysteme, so sind $E_1$ und $E_2$ gleichmächtig.
    \item
      Ist $0 \to N \to M \to P \to 0$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln mit $M = N \oplus P$, so spaltet die Sequenz.
    \item
      Ist $R$ ein Hauptidealring, so spaltet jede kurze exakte Sequenz von endlich erzeugten torsionsfreien $R$-Moduln.
    \item
      Ist $P$ ein projektiver $R$-Modul, so gibt es einen $R$-Moduln $C$, so dass $P \oplus C$ frei ist.
    \item
      Sind $M_1$ und $M_2$ zwei $R$-Moduln und $N_1 \subseteq M_1$, $N_2 \subseteq M_2$ Untermoduln mit $M_1 \cong M_2$ und $N_1 \cong N_2$, so gilt auch $M_1/N_1 \cong M_2/N_2$.
    \item
      Ist $M$ ein $R$-Modul mit $M \cong M \oplus M$, so gilt $M = 0$.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Es gilt $(15,36) = (\ggT(15,36)) = (\ggT(3 \cdot 5, 2^2 \cdot 3^2)) = (3)$ sowie analog $(30,192)  = (\ggT(30,192)) = (\ggT(2 \cdot 3 \cdot 5, 2^6 \cdot 3)) = (2 \cdot 3) = (6)$.
      Also gilt $\Integer/(15,36) = \Integer/3$ und $\Integer/(30,192) = \Integer/6$.
      
      Eine $\Integer/n$-Modulstruktur auf einer abelschen Gruppe $A$ entspricht einer $\Integer$-Modulstruktur auf $A$, so dass $n \cdot A = 0$ (siehe Übung~\ref{question: extension of module structures onto quotients and localizations}).
      Jede abelsche Gruppe trägt eine eindeutige $\Integer$-Modulstruktur (siehe Übung~\ref{question: abelian groups are the same as modules over Z}), also gilt es nur zu überprüfen, dass aus $3 \cdot A = 0$ bereits $6 \cdot A = 0$ folgt.
      Dies ist klar, da $3 \mid 6$.

    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Es gibt eine kurze exakte Sequenz $0 \to \Integer \to \Rational \to \Rational/\Integer \to 0$ von $\Integer$-Moduln.
      Dabei ist $\Integer$ endlich erzeugt;
      wäre $\Rational/\Integer$ endlich erzeugt, so wäre dies deshalb auch $\Rational$ (siehe Übung~\ref{question: finitely generated in short exact sequences}), was aber nicht gilt (siehe Übung~\ref{question: Q is not finitely generated}).
    
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Ist $f \colon \Integer/2 \to \Integer/3$ ein Homomorphismus von $\Integer$-Moduln, so ist $2 \cdot f(\overline{1}) = f(\overline{2}) = f(\overline{0}) = \overline{0}$.
      Das einzige Element aus $\Integer/3$, was für $f(\overline{1})$ in Frage kommt, ist deshalb $\overline{0}$.
      Also muss $f(\overline{1}) = \overline{0}$ und somit $f = 0$.
    
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Es gibt $a, b \in K$ mit $a \neq b$.
      Dann sind $K[X]/(X-a)$ und $K[X]/(X-b)$ nicht isomorph als $K[X]$-Moduln:
      \begin{itemize}
        \item
          Wegen $a \neq b$ gilt $(X-a) \neq (X-b)$.
          Nach dem Hauptsatz über endlich erzeugte $K[X]$-Moduln sind die beiden Torsionsmoduln $K[X]/(X-a)$ und $K[X]/(X-b)$ deshalb nicht isomorph.
        \item
          Wäre $K[X]/(X-a) \cong K[X]/(X-b)$ als $K[X]$-Moduln, so wäre nach Übung~\ref{question: quotients isomorphic as modules} bereits $(X-a) = (X-b)$ und somit $a = b$.
        \item
          Wenn es einen Isomorphismus $\varphi \colon K[X]/(X-a) \to K[X]/(X-b)$ gebe, so würde das folgende Diagramm kommutieren:
          \[
            \begin{tikzcd}[ampersand replacement = \&]
                  K[X]/(X-a)
                  \arrow{r}{X \cdot}
                  \arrow{d}{\varphi}
              \&  K[X]/(X-a)
                  \arrow{d}{\varphi}
              \\
                  K[X]/(X-b)
                  \arrow{r}{X \cdot}
              \&  K[X]/(X-b)
            \end{tikzcd}
          \]
          Der obere horizontale Pfeil ist durch Multiplikation mit $a \in K$ gegeben, denn für alle $p \in K[X]$ gilt $X \cdot \overline{p} = \overline{Xp} = \overline{ap} = a \overline{p}$.
          Analog ergibt sich, dass der untere horizontale Pfeile durch Multiplikation mit $b \in K$ gegeben ist.
          Es müsste also das folgende Diagramm kommutieren:
          \[
            \begin{tikzcd}[ampersand replacement = \&]
                  K[X]/(X-a)
                  \arrow{r}{a \cdot}
                  \arrow{d}{\varphi}
              \&  K[X]/(X-a)
                  \arrow{d}{\varphi}
              \\
                  K[X]/(X-b)
                  \arrow{r}{b \cdot}
              \&  K[X]/(X-b)
            \end{tikzcd}
          \]
          Es müsste also $\varphi(a \cdot f) = b \cdot \varphi(f)$ für alle $f \in K[X]/(X-a)$.
          Da $\varphi$ als Homomorphismus von $K[X]$-Moduln insbesondere $K$-linear ist, gilt aber $\varphi(a \cdot f) = a \cdot \varphi(f)$ für alle $f \in K[X]/(X-a)$.
          Wählt man nun $f \in K[X]/(X-a)$ mit $f \neq 0$, so wäre auch $\varphi(f) \neq 0$, und wir erhalten aus $a \cdot \varphi(f) = b \cdot \varphi(f)$, dass $a = b$.
      \end{itemize}
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Betrachtet man etwa $R = \Rational$ und $S = \Integer$, so ist $M = \Rational$ als $R$-Modul frei vom Rang $1$, aber als $S$-Modul nicht frei.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      \begin{itemize}
        \item
          Betrachtet man $R = \Integer/6$, so gibt es eine Zerlegung $\Integer/6 = \Integer/2 \oplus \Integer/3$ von $\Integer$-Moduln, und damit auch von $\Integer/6$-Moduln.
          Die beiden $\Integer/6$-Moduln $\Integer/2$ und $\Integer/3$ sind aber nicht frei da $2, 3 \neq 6^n$ für alle $n \geq 0$ gilt.
        \item
          Man betrachte für eine Körper $K$ den Ring $R = K[X,Y]$.
          Dann ist $M = R$ frei vom Rang $1$.
          Der Untermodul, d.h.\ das Ideal $(X,Y) \subseteq R$ ist aber nicht frei:
          Da $(X,Y)$ kein Hauptideal ist (siehe Übung~\ref{question: examples for non principal and not finitely generated modules}) müsste $(X,Y)$ frei vom Rang $\geq 2$ sein.
          Inbesondere wäre dann $(X,Y) = I \oplus J$ für zwei Ideale $I, J \subseteq R$ mit $I, J \neq 0$.
          (Man wähle $I$ als den Spann eines Basiselements, und $J$ als den Spann aller anderen.)
          Dann gibt es aber $f \in I$ und $g \in J$ mit $f, g \neq 0$.
          Wegen der Nullteilerfreiheit von $R$ ist dann auch $fg \neq 0$, da aber $fg \in IJ \subseteq I \cap J$ steht dies im Widerspruch zur Direktheit der Summe $I \oplus J$.
      \end{itemize}
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Für $R = 0$ ist $0$ (bis auf Isomorphie) der einzige $R$-Modul und somit jeder $R$-Modul frei, aber $0$ ist kein Körper.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Es seien etwa $R = \Integer$, $M = \Integer$ und $N = 2\Integer$.
      Für jeden Untermodul $P \subseteq M$ mit $P \neq 0$ gilt dann $N \cap P \neq 0$;
      für jeden Untermodul $P \subseteq M$ gilt also $P + N \subsetneq M$ oder $P \cap N \neq 0$.
      
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Ist $M$ vom Rang $r$ und $N$ vom Rang $s$, so gilt
      \[
              \Hom_R(M,N)
        \cong \Mat(s \times r, R)
        \cong R^{rs}
      \]
      als $R$-Moduln.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Es sei $R$ ein Ring, so dass es ein Ideal $I \subseteq R$ gibt, das nicht endlich erzeugt ist (man siehe etwa Übung~\ref{question: examples for non principal and not finitely generated modules}).
      Dann ist $R$ ein endlich erzeugter $R$-Modul (denn $R$ ist als $R$-Modul frei vom Rang $1$), aber $I$ ist ein Untermodul von $R$, der nicht endlich erzeugt ist.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Ist etwa $K$ ein endlicher Körper und $V$ ein unendlichdimensionaler $K$-Vektorraum, so ist jedes Element $v \in V$ in dem endlichen Untervektorraum $\generate{v}_K$ enthalten, aber $V$ ist als $K$-Vektorraum nicht endlich erzeugt.
      
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Da $M$ ein endliches Erzeugendensystem besitzt, enthält jedes Erzeugendensystem $E \subseteq M$ bereits ein endliches Erzeugendensystem $E' \subseteq E$ (siehe Übung~\ref{question: in a finitely generated module every generating set contains a finite generatin set}).
      Ist $E$ bereits minimal, so muss dabei $E = E'$ gelten, und $E$ somit bereits endlich sein.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Betrachtet man $R = \Integer$ und $M = \Integer$, so sind $\{1\}, \{2, 3\} \subseteq \Integer$ zwei minimal Erzeugendensysteme, die nicht gleichmächtig sind.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Man betrachte für den Ring $R = \Integer$ die kurze exakte Sequenz
      \[
                            0
        \to                 \Integer
        \xlongrightarrow{f} \Integer \oplus \bigoplus_{n \geq 2} (\Integer/2)
        \xlongrightarrow{g} \bigoplus_{n \geq 1} (\Integer/2)
        \to                 0
      \]
      wobei $f(n) = (2n,0,0,0,\dotsc)$ und $g(n, a_1, a_2, a_3, \dotsc) = (\overline{n}, a_1, a_2, a_3, \dotsc)$.
      Diese Sequenz spaltet nicht:
      Ansonsten gebe es nämlich einen Homomorphismus von $R$-Moduln $s \colon \Integer \oplus \bigoplus_{n \geq 2} (\Integer/2) \to \Integer$ mit $s \circ f = \id_\Integer$.
      Dann würde inbesondere
      \[
          2 s(1,0,0,\dotsc)
        = s(2,0,0,\dotsc)
        = s(f(1))
        = 1
      \]
      gelten, was in $\Integer$ nicht möglich ist.
      
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Da $R$ ein Hauptidealring ist, ist jeder endlich erzeugte, torsionsfreie Modul bereits frei, und somit inbesondere projektiv.
      Somit endet jede solche kurze exakte Sequenz in einem projektiven Moduln und spaltet daher (siehe Übung~\ref{questions: equivalent characterizations of projective modules}).
    
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Es gibt einen surjektiven Modulhomomorphismus $\varphi \colon F \to P$ für einen freien $R$-Modul $F$ (siehe Übung~\ref{question: interaction of free modues with other modules}).
      Der Homomorphismus $\varphi$ lässt sich zu einer kurzen exakten Sequenz $0 \to \ker \varphi \xrightarrow{i} F \xrightarrow{\varphi} P \to 0$ ergänzen, wobei $i \colon \ker \varphi \to F$, $x \mapsto x$ die kanonische Inklusion bezeichnet.
      Da $P$ projektiv ist, spaltet diese Sequenz, weshalb $P \oplus \ker \varphi \cong F$ frei ist.
      (Man siehe Übung~\ref{questions: equivalent characterizations of projective modules} für die verschiedenen Charakterisierungen projektiver Moduln.)
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Man siehe Übung~\ref{question: cancelation laws up to isomorphism} für ein Gegenbeispiel.
      
    \item
      Die Aussage ist falsch:
      Man betrachten für $R \neq 0$ den $R$-Modul $M = \bigoplus_{n \in \Natural} R$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Herleitung der Jordannormalform]
  \begin{enumerate}
    \item
      Formulieren Sie den Hauptsatz über endlich erzeugte Moduln über Hauptidealringen.
    \item
      Leiten Sie aus obigen Satz die Existenz der Jordannormalform über algebraisch abgeschlossenen Körpern her.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Der Hauptsatz besagt, dass für einen Hauptidealring $R$ jeder endliche erzeugte $R$-Modul $M$ von der Form
      \[
        M \cong R^s \oplus \bigoplus_{p \in \mathcal{P}} \bigoplus_{i=1}^{r_p} R/(p^{\nu(p,i)})
      \]
      ist, wobei $\mathcal{P}$ ein Repräsentantensystem der Primelemente von $R$ ist und die Exponenten $\nu(p,1), \dotsc, \nu(p,r_p)$ positive natürliche Zahlen sind.
      Dabei sind die Zahlen $r_p$ für $p \in \mathcal{P}$ eindeutig, und für jedes $p \in \mathcal{P}$ sind die Zahlen $r_1, \dotsc, r_p$ eindeutig bis auf Permutation.
      (Fordert man zusätzlich, dass $r_1 \leq \dotsb \leq r_p$ gelte, so werden die Zahlen eindeutig.)
    
    \item
      Es sei $K$ ein algebraisch abgeschlossener Körper und $f \colon V \to V$ ein Endomorphismus eines endlichdimensionalen $K$-Vektorraums $V$.
      Dann lässt sich die $K$-Vektorraumstruktur von $V$ eindeutig zu einer $K[T]$-Modulstruktur erweitern, so dass $T \cdot v = f(v)$ für alle $v \in V$ gilt.
      Der Ring $K[T]$ ist ein Hauptidealring, da $K$ ein Körper ist;
      da $K$ algebraisch abgeschlossen ist, bildet die Menge der Linearfaktoren $\mathcal{P} = \{T - \lambda \mid \lambda \in K\}$ ein Repräsentantensystem der Primelemente von $K[T]$.
      Nach dem obigen Hauptsatz gibt es eine Zerlegung
      \begin{align*}
        V
        &\cong K[T]^s \oplus \bigoplus_{p \in \mathcal{P}} \bigoplus_{i=1}^{r_p} K[T]/(p^{\nu(p,i)})
        \\
        &=     K[T]^s \oplus \bigoplus_{\lambda \in K} \bigoplus_{i=1}^{r_{T-\lambda}} K[T]/( (T - \lambda)^{\nu(T-\lambda,i)} )
        \\
        &=     K[T]^s \oplus \bigoplus_{\lambda \in K} \bigoplus_{i=1}^{s_\lambda} K[T]/( (T-\lambda)^{\mu(\lambda, i)} ).
      \end{align*}
      für $s_\lambda \coloneqq r_{T-\lambda}$ und $\mu(\lambda,i) = \nu(T-\lambda,i)$.
      Dies ist inbesondere eine Isomorphie von $K$-Vektorräumen.
      Wegen der Endlichdimensionalität von $V$ gilt somit $s = 0$, und deshalb bereits
      \[
        V \cong \bigoplus_{\lambda \in K} \bigoplus_{i=1}^{s_\lambda} K[T]/( (T-\lambda)^{\mu(\lambda, i)} ).
      \]
      Die Summanden $K[T]/( (T-\lambda)^{\mu(\lambda, i)} )$ entsprechen dabei $f$-invarianten Untervektorräumen von $V$.
      Um die Existenz einer Jordanbasis von $V$ bezüglich $f$ zu zeigen, genügt es daher zu zeigen, dass es für alle $\lambda \in K$ und $n \geq 0$ eine $K$-Basis $\basis{B} = (x_1, \dotsc, x_n)$ von $K[T]/( (T-\lambda)^n )$ gibt, so dass der $K$-lineare Endomorphismus
      \[
        \tilde{f} \colon K[T]/((T-\lambda)^n) \to K[T]/((T-\lambda)^n),
        \quad
        x \mapsto T \cdot x
      \]
      bezüglich $\basis{B}$ durch einen Jordanblock zum Eigenwert $\lambda$ dargestellt wird, also
      \[
        \Mat_{\basis{B}}(\tilde{f})
        =
        \begin{pmatrix}
          \lambda & 1       &         &         &         &         \\
                  & \lambda & 1       &         &         &         \\
                  &         & \ddots  & \ddots  &         &         \\
                  &         &         & \ddots  & 1       &         \\
                  &         &         &         & \lambda & 1       \\
                  &         &         &         &         & \lambda 
        \end{pmatrix}
      \]
      gilt.
      Eine solche Basis ist durch
      \[
          \basis{B}
        = \left( \overline{(T - \lambda)}^{n-1}, \overline{(T - \lambda)}^{n-2}, \dotsc, \overline{T - \lambda}, \overline{1} \right)
      \]
      gegeben, denn für alle $i \geq 0$ gilt
      \begin{align*}
            \tilde{f}\left( \overline{(T-\lambda)}^i \right)
        &=  T \cdot \overline{(T-\lambda)}^i
        \\
        &=  (T-\lambda) \cdot \overline{(T-\lambda)}^i + \lambda \overline{(T-\lambda)}^i
         =  \overline{(T-\lambda)}^{i+1} + \lambda \overline{(T-\lambda)}^i,
      \end{align*}
      wobei $\overline{(T-\lambda)}^{i+1} = 0$ für alle $i \geq n-1$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Abelsche Gruppen endlicher Ordnung]
  Bestimmen Sie bis auf Isomorphie alle abelschen Gruppen der Ordnung
  \begin{enumerate}
    \item
      $213$
    \item
      $675$,
    \item
      $3087$,
    \item
      $152460$.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es gilt $213 = 3 \cdot 71$.
      Nach dem Hauptsatz über endlich erzeugt abelsche Gruppen ist $\Integer/3 \oplus \Integer/71$ bis auf Isomorphie die einzige abelsche Gruppe von Ordnung $213$.
      
    \item
      Es gilt $675 = 3^3 \cdot 5^2$.
      Nach dem Hauptsatz über endlich erzeugt abelsche Gruppen gibt es bis auf Isomorphie $6$ abelsche Gruppen der Ordnung $675$, und diese sind
      \begin{align*}
        &\,\Integer/27 \oplus \Integer/25,
        \\
        &\,\Integer/27 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/5,
        \\
        &\,\Integer/9 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/25,
        \\
        &\,\Integer/9 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/5,
        \\
        &\,\Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/25,
        \\
        &\,\Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/5.
      \end{align*}
      
    \item
      Es gilt $3087 = 3^2 \cdot 7^3$.
      Nach dem Hauptsatz über endlich erzeugt abelsche Gruppen gibt es bis auf Isomorphie $6$ abelsche Gruppen der Ordnung $3087$, und diese sind
      \begin{align*}
        &\,\Integer/9 \oplus \Integer/343,
        \\
        &\,\Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/343,
        \\
        &\,\Integer/9 \oplus \Integer/49 \oplus \Integer/7,
        \\
        &\,\Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/49 \oplus \Integer/7,
        \\
        &\,\Integer/9 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/7,
        \\
        &\,\Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/7.
      \end{align*}
      
    \item
      Es gilt $152460 = 2^2 \cdot 3^2 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 11^2$.
      Nach dem Hauptsatz über endlich erzeugt abelsche Gruppen gibt es bis auf Isomorphie $8$ abelsche Gruppen der Ordnung $3087$, und diese sind
      \begin{align*}
        &\, \Integer/4 \oplus \Integer/9 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/121,
        \\
        &\,\Integer/4 \oplus \Integer/9 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/11 \oplus \Integer/11,
        \\
        &\,\Integer/4 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/121,
        \\
        &\,\Integer/4 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/11 \oplus \Integer/11,
        \\
        &\,\Integer/2 \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/9 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/121,
        \\
        &\,\Integer/2 \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/9 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/11 \oplus \Integer/11,
        \\
        &\,\Integer/2 \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/121,
        \\
        &\,\Integer/2 \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5 \oplus \Integer/7 \oplus \Integer/11 \oplus \Integer/11.
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Smith-Normalform Und Kokerne]
    Bestimmen Sie die Smith-Normalform der folgenden Matrizen $A_i \in \Mat(m \times n, R)$ für den jeweils gegebenen euklidischen Ring $R$.
    Bestimmen Sie auch jeweils die Isomorphieklasse von $M_i \coloneqq R^m/AR^n$ gemäß des Hauptsatzes über endlich erzeugte $R$-Moduln, sowie die Primärzerlegung des Torsionsuntermoduls $\torsion(M_i)$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $R = \Integer$, und es seien
      \begin{gather*}
        A_1 =
        \begin{pmatrix*}[r]
          38  & -12 \\
          18  &  -6
        \end{pmatrix*},
      \quad
        A_2 =
        \begin{pmatrix*}[r]
          10 & 8 \\
          -2 & 6
        \end{pmatrix*},
      \quad
        A_3 =
        \begin{pmatrix*}[r]
            8 & 8 & -2 \\
          10 & 2 &  2
        \end{pmatrix*},
      \quad
        A_4 =
        \begin{pmatrix*}[r]
           1  & 2 & 3 \\
          -2  & 3 & 1 \\
           3  & 2 & 1
        \end{pmatrix*},
      \\
        A_5 =
        \begin{pmatrix*}[r]
           2  &  4  & 6 \\
           4  &  3  & 7 \\
          11  & -2  & 3
        \end{pmatrix*},
      \quad
        A_6 =
        \begin{pmatrix*}[r]
          15  & 11  & 10 \\
           3  &  2  & -2 \\
          15  & 10  & 11
        \end{pmatrix*},
      \quad
        A_7 = 
        \begin{pmatrix*}[r]
           -1 &  1  & 0 \\
           -2 & -2  & 1 \\
            2 & -2  & 0 \\
           -1 & -1  & 3
        \end{pmatrix*}.
      \end{gather*}
    \item
      Es sei $R = \Rational[t]$, und es seien
      \[
        A_8 =
        \begin{pmatrix*}[l]
          t^2 & t^4 - t^2 \\
          t   & t^2 - t
        \end{pmatrix*},
        \quad
        A_9 =
        \begin{pmatrix*}[c]
            t + 1 & 2 t^2 - 2 t - 2 \\
          2 t     & 4 t^2 - 6 t
        \end{pmatrix*}.
      \]
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_2' = \begin{psmallmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 6 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_1
            \cong \Integer/2 \oplus \Integer/6
            \cong \Integer/2 \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/3.
          \]
          Inbesondere ist $M_1$ ein Torsionsmodul, und es gilt $M_1 = 3 M_1\oplus 2 M_1$;
          dabei ist $3 M_1 \cong \Integer/2 \oplus \Integer/2$ der $2$-primäre, und $2 M_1 \cong \Integer/3$ der $3$-primäre Anteil von $M_1$ .
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_2' = \begin{psmallmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 38 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_2
            \cong \Integer/2 \oplus \Integer/38
            \cong \Integer/2 \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/19.
          \]
          Inbesondere ist $M_2$ ein Torsionsmodul, und es gilt $M_2 = 19 M_2 \oplus 2 M_2$, wobei $19 M_2 \cong \Integer/2 \oplus \Integer/2$ der $2$-primäre, und $2 M_2 \cong \Integer/19$ der $19$-primäre Anteil von $M_2$ ist.
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_3' = \begin{psmallmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_3
            \cong \Integer/2 \oplus \Integer/2
          \]
          Inbesondere ist $M_3$ ein $2$-primärer Torsionsmodul.
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_4' = \begin{psmallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 28 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_4
            \cong \Integer/28
            \cong \Integer/4 \oplus \Integer/7.
          \]
          Inbesondere ist $M_4$ ein Torsionsmodul, und es gilt $M_4 = 7 M_4 \oplus 4 M_4$;
          dabei ist $7 M_4 \cong \Integer/4$ der $2$-primäre Anteil von $M_4$ ist, und $4 M_4 \cong \Integer/7$ der $7$-primäre Anteil.
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_5' = \begin{psmallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 60 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_5
            \cong \Integer/60
            \cong \Integer/4 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/5
          \]
          Inbesondere ist $M_5$ ein Torsionsmodul und es gilt $M_5 = 15 M_5 \oplus 20 M_5 \oplus 12 M_5$;
          dabei ist $15 M_5\cong \Integer/4$ der $2$-primäre Anteil von $M_5$, und $20 M_5 \cong \Integer/3$ der $3$-primäre Anteil, und $12 M_5 \cong \Integer/5$ der $5$-primäre Anteil.
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_6' = \begin{psmallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 21 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_6
            \cong \Integer/3 \oplus \Integer/21
            \cong \Integer/3 \oplus \Integer/3 \oplus \Integer/7.
          \]
          Inbesondere ist $M_6$ ein Torsionsmodul, und es gilt $M_6 = 7 M_6 \oplus 3 M_6$;
          dabei ist $7 M_6 \cong \Integer/3 \oplus \Integer/3$ der $3$-primäre Anteil von $M_6$ und $3 M_6 \cong \Integer/7$ der $7$-primäre Anteil.
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_7' = \begin{psmallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 10 \\ 0 & 0 & 0 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_7
            \cong \Integer \oplus \Integer/10
            \cong \Integer \oplus \Integer/2 \oplus \Integer/5.
          \]
          Inbesondere gilt $\torsion(M_7) = 5 \torsion(M_7) \oplus 2 \torsion(M_7)$, wobei $5 \torsion(M_7) \cong \Integer/2$ der $2$-primäre Anteil von $\torsion(M_7)$ ist, und $2 \torsion(M_7) \cong \Integer/5$ der $5$-primäre Anteil von $\torsion(M_7)$.
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_8' = \begin{psmallmatrix} t & 0 \\ 0 & t^4-t^3 \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_8
            \cong \Rational[t]/(t) \oplus \Rational[t]/(t^4 - t^3)
            \cong \Rational[t]/(t)  \oplus \Rational[t]/(t^3) \oplus \Rational[t]/(t-1).
          \]
          Inbesondere ist $M_8$ ein Torsionsmodul, und es gilt $M_8 = (t-1) M_8 \oplus t^3 M_8$, wobei $(t-1) M_8 \cong \Rational[t]/(t) \oplus \Rational[t]/(t^3)$ der $t$-primäre Anteil von $M_8$ ist, und $t^3 M_8 \cong \Rational[t]/(t-1)$ der $(t-1)$-primäre Anteil.
        \item
          Eine Smith-Normalform ist $A_9' = \begin{psmallmatrix} 1 & 0 \\ 0 & t^2 - t \end{psmallmatrix}$.
          Deshalb gilt
          \[
                  M_9
            \cong \Rational[t]/(t^2 - t)
            \cong \Rational[t]/(t) \oplus \Rational[t]/(t-1).
          \]
          Inbesondere ist $M_9$ ein Torsionsmodul, und es gilt $M_9 = (t-1) M_9 \oplus t M_9$, wobei $(t-1) M_9 \cong \Rational[t]/(t)$ der $t$-primäre Anteil von $M_9$ ist, und $t M_9 \cong \Rational[t]/(t-1)$ der $(t-1)$-primäre Anteil.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Eine Isomorphie von abelschen Gruppen]
  Es seien $n, m \geq 1$.
  Zeigen Sie, dass $\Integer/n \oplus \Integer/m \cong \Integer/\ggT(n,m) \oplus \Integer/\kgV(n,m)$.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $\mathcal{P} = \{2, 3, 5, 7, 11, \dotsc\}$ die Menge der Primzahlen.
  Wir haben Primfaktorzerlegungen $n = \prod_{p \in \mathcal{P}} p^{\nu_p}$ und $m = \prod_{p \in \mathcal{P}} p^{\mu_p}$ mit $\nu_p, \mu_p \geq 0$ für alle $p \in \mathcal{P}$, sowie $\nu_p = 0$ und $\mu_p = 0$ für fast alle $p \in \mathcal{P}$.
  Wir erhalten Primfaktorzerlegungen
  \[
    \ggT(n,m) = \prod_{p \in \mathcal{P}} p^{\min(\nu_p, \mu_p)}
    \quad\text{und}\quad
    \kgV(n,m) = \prod_{p \in \mathcal{P}} p^{\max(\nu_p, \mu_p)}.
  \]
  Nach dem chinesischen Restklassensatz gelten nun
  \begin{gather*}
          \Integer/n \oplus \Integer/m
    \cong        \bigoplus_{p \in \mathcal{P}} \Integer/p^{\nu_p}
          \oplus \bigoplus_{p \in \mathcal{P}} \Integer/p^{\mu_p}
    \cong \bigoplus_{p \in \mathcal{P}} \left( \Integer/p^{\nu_p} \oplus \Integer/p^{\mu_p} \right)
  \shortintertext{sowie analog}
          \Integer/\ggT(n,m) \oplus \Integer/\kgV(n,m)
    \cong \bigoplus_{p \in \mathcal{P}} \left( \Integer/p^{\min(\nu_p, \mu_p)} \oplus \Integer/p^{\max(\nu_p, \mu_p)} \right).
  \end{gather*}
  Zum Beweis der Aussage genügt es nun zu zeigen, dass
  \[
          \Integer/p^\nu \oplus \Integer/p^\mu
    \cong \Integer/p^{\min(\nu,\mu)} \oplus \Integer/p^{\max(\nu,\mu)}
    \qquad
    \text{für alle $p \in \mathcal{P}$ und $\nu, \mu \geq 0$}
  \]
  gilt.
  Dies ist aber klar, da die Paare $(\nu, \mu)$ und $(\min(\nu, \mu), \max(\nu, \mu))$ bis auf Reihenfolge übereinstimmen.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = {Über $\Hom_R(R,-)$}]
  Es sei $R$ ein kommutativer Ring und $M$ ein $R$-Modul.
  Zeigen Sie, dass $\Hom_R(R, M) \cong M$ als $R$-Moduln.
\end{question}


\begin{solution}
  Wir zeigen, dass die Abbildung $\varphi \colon \Hom_R(R, M) \to M$, $f \mapsto f(1)$ ein Isomorphismus von $R$-Moduln ist:
  Dass $\varphi$ ein Homomorphismus von $R$-Moduln ist, ergibt sich direkt daraus, dass die $R$-Modulstruktur auf $\Hom_R(R, M)$ punktweise definiert ist.
  Die Injektivität von $\varphi$ ergibt sich daraus, dass $R = \generate{1}_R$, und somit jeder $R$-Modulhomomorphismus $f \colon R \to M$ durch den Funktionswert $f(1)$ bereits eindeutig bestimmt ist.
  Für jedes $m \in M$ ist $f_m \colon R \to M$, $r \mapsto rm$ ein Homomorphismus von $R$-Moduln.
  Es gilt $\varphi(f_m) = f_m(1) = m$, was die Surjektivität von $\varphi$ zeigt.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Zum Spalten kurzer exakter Sequenzen]
  \begin{enumerate}
    \item
      Geben Sie für einen passenden kommutativen Ring $R$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln $0 \to N \to M \to P \to 0$ an, die nicht spaltet.
    \item
      Es sei $R$ ein Ring und $F$ ein freier $R$-Modul.
      Zeigen Sie, dass jede kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} F \to 0$ spaltet.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Wir betrachten die folgende kurze exakte Sequenz von $\Integer$-Moduln, d.h.\ von abelschen Gruppen:
      \[
                                              0
        \to                                   \Integer
        \xrightarrow{\cdot 2}                 \Integer
        \xrightarrow{x \mapsto \overline{x}}  \Integer/2
        \to                                   0
      \]
      Würde diese kurze exakte Sequenz spalten, so wäre $\Integer \cong \Integer \oplus \Integer/2$.
      Dies gilt aber nicht, wie man den folgenden Gründen entnehmen kann:
      \begin{itemize}
        \item
          Dies würde dem Hauptsatz über endlich erzeugte abelsche Gruppen widersprechen.
        \item
          $\Integer/2$ wäre isomorph zu einer Untergruppe von $\Integer$ und somit torsionsfrei (denn $\Integer$ ist frei und somit auch torsionsfrei, und Untergruppen von torsionsfreien abelschen Gruppen sind ebenfalls torsionsfrei), aber es gilt $2 \cdot \Integer/2 = 0$.
        \item
          $\Integer/2$ wäre isomorph zu einer Untergruppe von $\Integer$, und müsste somit entweder trivial oder unendlich sein, was beides nicht gilt.
      \end{itemize}
    \item
      Es gibt zwei mögliche Argumentationsweisen:
      Die erste ist recht direkt:
      \begin{itemize}
        \item
          Es sei $(e_i)_{i \in I}$ eine Basis von $F$.
          Wegen der Surjektivität von $g$ gibt es für jedes $i \in I$ ein $m_i \in M$ mit $g(m_i) = e_i$.
          Es sei $h \colon F \to M$ der eindeutige Homomorphismus von $R$-Moduln mit $h(e_i) = m_i$ für alle $i \in I$.
          Dann gilt $g(h(e_i)) = g(m_i) = e_i$ für alle $i \in I$, und wegen der $R$-Linearität von $g \circ h$ somit bereits $g(h(x)) = x$ für alle $x \in F$.
          Also ist $g \circ h = \id_F$, weshalb die gegebene kurze exakte Sequenz spaltet.
      \end{itemize}
      Die zweite nutzt die Äquivalenz der verschiedenen Charakterisierungen projektiver Moduln (siehe Übung~\ref{questions: equivalent characterizations of projective modules}), in deren Beweis sich die obige Rechnung versteckt.
      \begin{itemize}[resume]
        \item
          Als freier $R$-Modul ist $F$ inbesondere projektiv, da $F \oplus 0 \cong F$ frei ist.
          Somit spaltet jede kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln, die in $F$ endet.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = $\Rational$ ist nicht endlich erzeugt]
  \label{question: Q is not finitely generated}
  Zeigen Sie, dass $\Rational$ als abelsche Gruppe nicht endlich erzeugt ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Wir geben zwei Beweise an:
  \begin{itemize}
    \item
      Wir nehmen an, dass $\Rational$ endlich erzeugt wäre.
      Dann gebe es $p_1/q_1, \dotsc, p_n/q_n \in \Rational$ mit $\Rational = \generate{p_1/q_1, \dotsc, p_n/q_n}_\Integer$.
      Dann würde aber
      \[
                  \Rational
        =         \generate{ \frac{p_1}{q_1}, \dotsc, \frac{p_n}{q_n} }_\Integer
        \subseteq \generate{\frac{1}{q_1 \dotsm q_n}}_\Integer
        \subseteq \Rational
      \]
      gelten, und somit bereits $\Rational = \generate{1/(q_1 \dotsm q_n)}_\Integer$.
      Dies kann nicht sein, da $1/(2 q_1 \dotsm q_n)$ in diesem $\Integer$-Untermodul nicht enhalten ist.
      
    \item
      Da $\Integer$ als Hauptidealring insbesondere noethersch ist, wäre $\Rational$ als endlich erzeugter $\Integer$-Modul bereits noethersch (siehe Übung~\ref{question: properties of noetherian modules}).
      Dann würde jede aufsteigende Kette von $\Integer$-Untermoduln von $\Rational$ stabilisieren (siehe Übung~\ref{question: characterizations of noetherian modules}).
      Die Kette
      \[
                    \Integer
        \subsetneq  \generate{\frac{1}{2}}_\Integer
        \subsetneq  \generate{\frac{1}{4}}_\Integer
        \subsetneq  \generate{\frac{1}{8}}_\Integer
        \subsetneq  \dotsb
        \subsetneq  \generate{\frac{1}{2^n}}_\Integer
        \subsetneq  \generate{\frac{1}{2^{n+1}}}_\Integer
        \subsetneq  \dotsb
      \]
      stabilisiert aber nicht.
  \end{itemize}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Surjektive Endomorphismen noetherscher Moduln]
  \label{question: surjective endomorphisms of noetherian modules are isomorphisms}
  Es sei $R$ ein Ring und $M$ ein noetherscher $R$-Modul.
  Zeigen Sie, dass jeder surjektive Endomorphismus $f \colon M \to M$ bereits ein Isomorphismus ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Da $M$ noethersch ist stabilisiert die Kette
  \[
              0
    =         \ker f^0
    \subseteq \ker f
    \subseteq \ker f^2
    \subseteq \ker f^3
    \subseteq \ker f^4
    \subseteq \dotsb,
  \]
  d.h.\ es gibt $n \geq 1$ mit $\ker f^n = \ker f^k$ für alle $k \geq n$.
  Inbesondere gilt $\ker f^n = \ker f^{2n}$.
  Für $m \in \ker f^n$ gibt es wegen der Surjektivität von $f$ ein $m' \in M$ mit $m = f^n(m')$.
  Dann gilt $0 = f^n(m) = f^{2n}(m')$, also $m' \in \ker f^{2n} = \ker f^n$.
  Deshalb ist bereits $m = f^n(m') = 0$.
  Das zeigt, dass $\ker f^n = 0$ gilt, und wegen $\ker f \subseteq \ker f^n$ somit auch $\ker f = 0$.
  Also ist $f$ injektiv, und somit bereits ein Isomorphismus.
\end{solution}


\begin{remark*}
  Ist $R$ ein kommutativer Ring, so lässt sich Übung~\ref{question: surjective endomorphisms of noetherian modules are isomorphisms} dazu verallgemeinern, dass jeder surjektive Endomorphismus $M \to M$ eines endlich erzeugten $R$-Moduls bereits ein Isomorphismus ist:
  Mithilfe von Lokalisierungen und Nakayamas Lemma lässt sich diese allgemeine Aussage auf den Fall zurückführen, dass $R$ ein Körper ist, und für Körper ist die Aussage aus der Linearen Algebra bekannt.
\end{remark*}


\begin{question}[subtitle = Ein Lemma von Schur]
  Ein $R$-Modul $M$ heißt \emph{einfach}, wenn $M$ genau zwei Untermoduln hat.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $M$ genau dann einfach ist, wenn $M \neq 0$ gilt und $0, M \subseteq M$ die einzigen beiden Untermoduln sind.
    \item
      Zeigen Sie, dass für je zwei einfache $R$-Moduln $M$ und $N$ jeder $R$-Mo\-dul\-ho\-mo\-mor\-phis\-mus $f \colon M \to N$ entweder $0$ oder ein Isomorphismus ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Ist $M$ einfach, so muss $M \neq 0$ gelten, da $M$ sonst nur einen Untermodul hätte (nämlich sich selbst).
      Dann sind $0, M \subseteq M$ zwei verschiedene Untermoduln, und nach Annahme gibt es keine weiteren Untermoduln.
      
      Ist $M \neq 0$ und sind $0, M \subseteq M$ die einzigen beiden Untermoduln, so hat $M$ genau zwei Untermoduln.
    \item
      Ist $f \colon M \to N$ ein Homomorphismus von $R$-Moduln mit $f \neq 0$, so sind $\ker f \subseteq M$ und $\im f \subseteq N$ Untermoduln mit $\ker f \neq M$ und $\im f \neq 0$.
      Ist $M$ einfach, so muss bereits $\ker f = 0$ gelten, und $f$ somit bereits injektiv sein.
      Ist $N$ einfach, so muss bereits $\im f = N$ gelten, und $f$ somit bereits surjektiv sein.
      Sind $M$ und $N$ beide einfach, so ist $f$ also bereits ein Isomorphismus.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{remark*}
  Das Lemma von Schur besagt insbesondere, dass der Endomorphismenring eines einfachen Moduls ein Schiefkörper ist.
\end{remark*}





\subsection{Hintergrundsaufgaben}


\begin{question}[subtitle = $\Integer$-Moduln und abelsche Gruppen]
  \label{question: abelian groups are the same as modules over Z}
  Zeigen Sie, dass es auf jeder abelschen Gruppe genau eine $\Integer$-Modulstruktur gibt.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $A$ eine abelsche Gruppe.
  Aus der Vorlesung ist die Bijektion
  \begin{align*}
    \{\text{$\Integer$-Modulstrukturen $\Integer \times A \to A$}\}
    &\longleftrightarrow
    \{\text{Ringhomomorphismen $\Integer \to \End(A)$}\},
    \\
                    \mu
    &\longmapsto    (n \mapsto (a \mapsto \mu(n,a))),
    \\
                    ( (n,a) \mapsto \phi(n)(a) )
    &\longmapsfrom  \phi.
  \end{align*}
  bekannt.
  Dabei ist
  \[
      \End(A)
    = \{f \colon A \to A \mid \text{$f$ ist additiv}\}
  \]
  ein Ring unter punktweiser Adddition und Komposition.
  Da es genau einen Ringhomomorphismus $\Integer \to \End(A)$ gibt (siehe Übung~\ref{qst: Z is inital}) folgt die Aussage.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Moduln über Lokalisierungen und Quotienten]
  \label{question: extension of module structures onto quotients and localizations}
  Es sei $R$ ein kommutativer Ring und $M$ ein $R$-Modul.
  Es sei $I \subseteq R$ ein Ideal und $S \subseteq R$ eine multiplikative Teilmenge.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass sich die $R$-Modulstruktur auf $M$ genau dann zu einer $R/I$-Modulstruktur fortsetzen lässt, wenn $IM =  0$ gilt (d.h.\ wenn $am = 0$ für alle $a \in I$ und $m \in M$ gilt).
      Entscheiden Sie auch, ob diese Fortsetzung eindeutig ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass sich die $R$-Modulstruktur auf $M$ genau dann zu einer $R_S$-Modulstruktur fortsetzen lässt, wenn für jedes $s \in S$ die Abbildung $\lambda_s \colon M \to M$, $m \mapsto sm$ bijektiv ist.
      Entscheiden Sie auch, ob diese Fortsetzung eindeutig ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $\End(M) \coloneqq \{f \colon M \to M \mid \text{$f$ ist additiv}\}$.
  Die $R$-Modulstruktur auf $M$ entspricht dem Ringhomomorphismus $\lambda \colon R \to \End(M)$, $r \mapsto \lambda_r$ mit $\lambda_r(m) = r \cdot m$ für alle $r \in R$, $m \in M$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $\pi \colon R \to R/I$, $r \mapsto \overline{r}$ die kanonische Projektion.
      Eine $R/I$-Modulstruktur auf $M$ entspricht genau einem Ringhomomorphismus $\overline{\lambda} \colon R/I \to \End(M)$.
      Dass es sich um eine Fortsetzung der $R$-Modulstruktur handelt, ist dabei äquivalent dazu, dass $\overline{\lambda}$ eine Forsetzung von $\lambda$ ist, d.h.\ dass das folgende Diagramm kommutiert:
      \[
        \begin{tikzcd}[ampersand replacement = \&]
              R
              \arrow{r}{\lambda}
              \arrow[swap]{d}{\pi}
          \&  \End(M)
          \\
              R/I
              \arrow[swap]{ru}{\overline{\lambda}}
          \&  {}
        \end{tikzcd}
      \]
      Nach der universellen Eigenschaft des Quotienten $R/I$ ist eine solche Fortsetzung $\overline{\lambda}$ eindeutig, und sie existiert genau dann, wenn $I \subseteq \ker \lambda$ gilt.
      Es bleibt zu zeigen, dass die Aussagen $I \subseteq \ker \lambda$ nud $IM = 0$ äquivalent sind.
      Dies ergibt sich daraus, dass für alle $r \in R$
      \[
              r \in \ker \lambda
        \iff  \lambda_r = 0
        \iff  \forall m \in M : \lambda_r(m) = 0
        \iff  \forall m \in M : r \cdot m = 0.
      \]
    \item
      Es sei $i \colon R \to R_S$, $r \mapsto r/1$ der kanonische Ringhomomorphismus.
      Eine $R_S$-Mo\-dul\-struk\-tur auf $M$ entspricht einen Ringhomomorphismus $\hat{\lambda} \colon R_S \to \End(M)$.
      Dass es sich dabei um eine Forsetzung der $R$-Modulstruktur handelt, ist äquivalent dazu, dass $\hat{\lambda}$ eine Fortsetzung von $\lambda$ ist, d.h.\ dass das folgende Diagramm kommutiert:
      \[
        \begin{tikzcd}[ampersand replacement = \&]
              R_S
              \arrow{rd}{\hat{\lambda}}
          \&  {}
          \\
              R
              \arrow{u}{i}
              \arrow{r}{\lambda}
          \&  \End(M)
        \end{tikzcd}
      \]
      Nach der universellen Eigenschaft der Lokalisierung $R_S$ ist eine solche Fortsetzung $\hat{\lambda}$ eindeutig, und sie existiert genau dann, wenn $\lambda(s)$ für jedes $s \in S$ eine Einheit in $\End(M)$ ist.
      Da ein Element $f \in \End(M)$ genau dann eine Einheit ist, wenn $f$ bijektiv ist, ist die obige Bedingung äquivalent dazu, dass $\lambda_s$ für alle $s \in S$ bijektiv ist.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Jeder Modul ist Quotient eines freien Moduls]
  \label{question: interaction of free modues with other modules}
  Es sei $R$ ein Ring
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $F$ ein freier $R$-Modul mit Basis $(b_i)_{i \in I}$.
      Zeigen Sie, dass es für jeden $R$-Modul $M$ und jede Familie $(m_i)_{i \in I}$ von Elementen $m_i \in M$ einen eindeutigen Homomorphismus von $R$-Moduln $\varphi \colon F \to M$ gibt, so dass $\varphi(b_i) = m_i$ für alle $i \in I$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass jeder $R$-Modul $M$ Quotient eines freien $R$-Moduls ist, d.h.\ dass es einen freien $R$-Modul $F$ gibt, so dass $M \cong F/K$ für einen geeigneten Untermoduln $K \subseteq F$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Wir zeigen zunächst die Eindeutigkeit:
      Hierfür sei $\varphi \colon F \to M$ ein Homomorphismen mit $\varphi(b_i) = m_i$ für alle $i \in I$.
      Jedes $x \in F$ lässt sich als Linearkombination $x = \sum_{i \in I} r_i b_i$ mit $r_i = 0$ für fast alle $i \in I$ schreiben, da die Familie $(b_i)_{i \in I}$ ein Erzeugendensystem von $F$ ist.
      Deshalb gilt
      \[
          \varphi(x)
        = \varphi\left( \sum_{i \in I} r_i b_i \right)
        = \sum_{i \in I} r_i \varphi(b_i)
        = \sum_{i \in I} r_i m_i.
      \]
      Also ist $\varphi$ bereits eindeutig bestimmt.
      
      Nun zur Existenz:
      Für jedes $x \in F$ ist die Darstellung $x = \sum_{i \in I} r_i b_i$ mit $r_i = 0$ für fast alle $i \in I$ eindeutig, da die Familie $(b_i)_{i \in I}$ linear unabhängig ist.
      Daher ist der Ausdruck $\varphi(x) \coloneqq \sum_{i \in I} r_i m_i$ wohldefiniert, und liefert eine Funktion $\varphi \colon F \to M$.
      Ist $r \in R$ und sind $x, y \in F$ mit $x = \sum_{i \in I} r_i b_i$ und $y = \sum_{i \in I} s_i b_i$, so gelten $rx = \sum_{i \in I} rr_i b_i$ und $x + y = \sum_{i \in I} (r_i + s_i) b_i$.
      Deshalb gilt
      \begin{gather*}
          \varphi(rx)
        = \varphi\left( \sum_{i \in I} rr_i b_i \right)
        = \sum_{i \in I} rr_i m_i
        = r \sum_{i \in I} r_i m_i
        = r \varphi\left( \sum_{i \in I} r_i b_i \right)
        = r \varphi(x)
      \shortintertext{und}
          \varphi(x + y)
        = \sum_{i \in I} (r_i + s_i) b_i
        = \left( \sum_{i \in I} r_i b_i \right) + \left( \sum_{i \in I} s_i b_i \right)
        = \varphi(x) + \varphi(y).
      \end{gather*}
      Also ist $\varphi$ ein Modulhomomorphismus.
    
    \item
      Es sei $F$ ein freier $R$-Modul mit Basis $(b_m)_{m \in M}$.
      Es sei $\varphi \colon F \to M$ der eindeutige Homomorphismus von $R$-Moduln mit $\varphi(b_m) = m$ für alle $m \in M$.
      Dann ist $\varphi$ surjektiv und induziert daher einen Isomorphismus $\overline{\varphi} \colon F / \ker \varphi \to M$, $x \mapsto \varphi(x)$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Charakterisierung zyklischer Moduln]
  Zeigen Sie, dass für jeden $R$-Moduln $M$ die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
  \begin{enumerate}
    \item
      \label{enum: module is cyclic}
      $M$ wird von einem einzelnen Element erzeugt, d.h.\ es gibt $m \in M$ mit $M = \generate{m}_R$.
    \item
      \label{enum: module is quotient by its annihilator}
      Es gilt $M \cong R/\!\annihilator(M)$ als $R$-Moduln.
    \item
      \label{enum: module is quotient by an ideal}
      Es gibt ein Ideal $I \subseteq R$ mit $M \cong R/I$ als $R$-Moduln.
  \end{enumerate}
  Erfüllt $M$ eine (und damit alle) dieser Bedingungen, so heißt $M$ \emph{zyklisch}.
\end{question}


\begin{solution}
  (
    \ref{enum: module is cyclic}
    $\implies$
    \ref{enum: module is quotient by its annihilator}
  )
  Es sei $m \in M$ mit $M = \generate{m}_R$.
  Dann gilt
  \[
      \annihilator(M)
    = \annihilator(\generate{m}_R)
    = \annihilator(m)
    = \{r \in R \mid rm = 0\}
  \]
  (siehe Übung~\ref{question: rules for annihilators}).
  Für den surjektive Homomorphismus von $R$-Moduln $\varphi \colon R \to M$, $r \mapsto rm$ gilt deshalb $\ker \varphi = \annihilator(M)$.
  Somit induziert $\varphi$ einen Isomorphismus von $R$-Moduln
  \[
            \bar{\varphi}
    \colon  R/{\annihilator(M)} \to M,
    \quad
            \overline{r} \mapsto rm.
  \]
  
  (
    \ref{enum: module is quotient by its annihilator}
    $\implies$
    \ref{enum: module is quotient by an ideal}
  )
  Man setze $I = \annihilator(M)$.
  
  (
    \ref{enum: module is quotient by an ideal}
    $\implies$
    \ref{enum: module is cyclic}
  )
  Ist $\varphi \colon R/I \to M$ ein Isomorphismus, so gilt
  \[
      M
    = \varphi(R/I)
    = \varphi(\generate{\overline{1}}_R)
    = \generate{\varphi(\overline{1})}_R.
  \]
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Existenz endlicher Erzeugendensysteme]
  \label{question: in a finitely generated module every generating set contains a finite generatin set}
  Es sei $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul.
  Zeigen Sie, dass jedes Erzeugendensystem $E \subseteq M$ ein endliches Erzeugendensystem enthält.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei $\{m_1, \dotsc, m_s\} \subseteq M$ ein endliches Erzeugendensystem.
  Da $E$ ein Erzeugendensystem ist, lässt sich jedes $m_i$ als $m_i = r_{i,1} e_{i,1} + \dotsb + r_{i,t_i} e_{i,t_i}$ mit $t_i \geq 0$, $e_{i,1}, \dotsc, e_{i,t_i} \in E$ und $r_{i,1}, \dotsc, r_{i,t_i} \in R$ schreiben.
  Für $E' \coloneqq \{e_{i,j} \mid i = 1, \dotsc, s, j = 1, \dotsc, t_i\}$ gilt dann $m_i \in \generate{E'}$ für alle $i = 1, \dotsc, s$, und somit
  \[
              M
    =         \generate{m_1, \dotsc, m_s}
    \subseteq \generate{E'}
    \subseteq M.
  \]
  Also gilt $\generate{E'} = M$, weshalb $E'$ ein endliches Erzeugendensystem von $M$ ist.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Idempotente]
  Es sei $R$ ein Ring und $e \colon M \to M$ ein idempotenter Endomorphismus eines $R$-Moduls $M$, d.h.\ es gelte $e^2 = e$.
  Zeigen Sie, das $M = \im e \oplus \ker e$ gilt, und dass $e(m + m') = m$ für alle $m \in \im e$ und $m' \in \ker e$ gilt.
\end{question}


\begin{solution}
  Es gilt $M = \im e + \ker e$, denn jedes $m \in M$ lässt sich als $m = e(m) + m - e(m)$ schreiben, wobei $e(m) \in \im e$ und $m - e(m) \in \ker(e)$ (denn $e(m - e(m)) = e(m) - e^2(m) = 0$).
  Für jedes $m \in \im e$ gilt $e(m) = m$, denn es gibt ein $m' \in M$ mit $m = e(m')$, und somit gilt $e(m) = e(e(m')) = e^2(m') = e(m') = m$.
  Für $m \in \im e \cap \ker e$ folgt, dass $m = e(m) = 0$ gilt;
  deshalb gilt $\im e \cap \ker e = 0$.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Linksexaktheit von $\Hom$]
  \label{question: Hom is left exact}
  Es sei $R$ ein Ring und $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln.
  Zeigen Sie, dass für jeden $R$-Modul $L$ auch die induzierte Sequenz
  \[
                          0
    \to                   \Hom_R(L,N)
    \xlongrightarrow{f_*} \Hom_R(L,M)
    \xlongrightarrow{g_*} \Hom_R(L,P)
  \]
  exakt ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Für $\varphi_1, \varphi_2 \in \Hom_R(L,N)$ gilt wegen der Injektivität von $f$, dass
  \[
          f_*(\varphi_1) = f_*(\varphi_2)
    \iff  f \circ \varphi_1 = f \circ \varphi_2
    \iff  \varphi_1 = \varphi_2.
  \]
  Also ist auch $f_*$ injektiv.
  Für alle $\varphi \in \Hom_R(L,N)$ gilt
  \[
      (g_* \circ f_*)(\varphi)
    = g_*( f_*(\varphi) )
    = {\underbrace{g \circ f}_{=0}} \circ \varphi
    = 0,
  \]
  also gilt $\im f_* \subseteq \ker g_*$.
  (Die obige Rechnung lässt sich durch $g_* \circ f_* = (g \circ f)_* = 0_* = 0$ abkürzen.)
  
  Es sei $\varphi \in \ker g_*$.
  Um zu zeigen, dass bereits $\varphi \in \im f_*$ gilt, konstruieren wir einen Homomorphismus $\psi \colon L \to N$ mit $\varphi = f_*(\psi) = f \circ \psi$.
  \[
    \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
          {}
      \&  {}
      \&  L
          \arrow{d}{\varphi}
          \arrow[densely dotted, bend right, swap]{dll}{\psi}
      \\ 
          N
          \arrow[bend right = 40]{rr}{f}
      \&  {}
      \&  M
    \end{tikzcd}
  \]
  Es gilt $0 = g_*(\varphi) = g \circ \varphi$ und somit $\im \varphi \subseteq \ker g = \im f$.
  Es sei $\tilde{\varphi} \colon L \to \im f$ die entsprechende Einschränkung von $\varphi$;
  für die Inklusion $i \colon \im f \to M$ gilt also $\varphi = i \circ \tilde{\varphi}$.
  Wegen der Injektivität von $f$ schränkt sich $f$ zu einem Isomorphismus $\tilde{f} \colon N \to \im f$ ein;
  es gilt also $f = i \circ \tilde{f}$.
  \[
    \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
          {}
      \&  {}
      \&  L
          \arrow{d}{\varphi}
          \arrow[dashed]{dl}{\tilde{\varphi}}
      \\ 
          N
          \arrow[dashed, swap]{r}{\tilde{f}}
          \arrow[bend right = 40]{rr}{f}
      \&  \im f
          \arrow[dashed, swap]{r}{i}
      \&  M
    \end{tikzcd}
  \]
  Da $f$ ein Isomorphismus ist, können wir nun $\psi \coloneqq \tilde{f}^{-1} \circ \tilde{\varphi} \colon L \to N$ definieren.
  \[
    \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
          {}
      \&  {}
      \&  L
          \arrow{d}{\varphi}
          \arrow{dl}{\tilde{\varphi}}
          \arrow[dashed, bend right, swap]{dll}{\psi}
      \\ 
          N
          \arrow[swap]{r}{\tilde{f}}
          \arrow[bend right = 40]{rr}{f}
      \&  \im f
          \arrow[dashed, bend right = 20, near start, swap]{l}{\tilde{f}^{-1}}
          \arrow[swap]{r}{i}
      \&  M
    \end{tikzcd}
  \]
  Wir erhalten, dass
  \[
      f_*(\psi)
    = f_*( \tilde{f}^{-1} \circ \tilde{\varphi} )
    = f \circ \tilde{f}^{-1} \circ \tilde{\varphi}
    = i \circ \tilde{f} \circ \tilde{f}^{-1} \circ \tilde{\varphi}
    = i \circ \tilde{\varphi}
    = \varphi.
  \]
  Also gilt bereits $\varphi \in \im f_*$, und somit $\ker g_* \subseteq \im f_*$.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Äquivalente Charakterisierungen projektiver Moduln]
  \label{questions: equivalent characterizations of projective modules}
  Es sei $R$ ein Ring und $P$ ein $R$-Modul.
  Zeigen Sie, dass die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
  \begin{enumerate}
    \item
      \label{enum: Hom is exact}
      Für jede kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln $0 \to L \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} N \to 0$ ist auch die induzierte Sequenz
      \[
                              0
        \to                   \Hom_R(P,L)
        \xlongrightarrow{f_*} \Hom_R(P,M)
        \xlongrightarrow{g_*} \Hom_R(P,N)
        \to                   0
      \]
      exakt.
    \item
      \label{enum: lifting property}
      Ist $g \colon M \to N$ ein surjektiver Homomorphismus von $R$-Modul, so liftet jeder Homomorphismus $\varphi \colon P \to N$ über $g$, d.h.\ es gibt einen Homomorphismus $\psi \colon P \to M$, so dass das folgende Diagramm kommutiert:
      \[
        \begin{tikzcd}[ampersand replacement = \&]
              {}
          \&  P
              \arrow{d}{\varphi}
              \arrow[densely dotted, swap]{dl}{\psi}
          \\
              M
              \arrow[twoheadrightarrow]{r}{g}
          \&  N
        \end{tikzcd}
      \]
    \item
      \label{enum: every short exact sequence splits}
      Jede kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ spaltet.
    \item
      \label{enum: direct summand of a free module}
      $P$ ist direkter Summand eines freien $R$-Moduls, d.h.\ es gibt einen $R$-Modul $C$, so dass $P \oplus C$ frei ist.
  \end{enumerate}
  Erfüllt $P$ eine (und damit alle) dieser Bedingungen, so heißt $P$ \emph{projektiv}.
\end{question}


\begin{solution}
  (\ref{enum: Hom is exact} $\implies$ \ref{enum: lifting property})
  Die Sequenz $0 \to \ker g \xrightarrow{i} M \xrightarrow{g} N \to 0$ ist kurz exakt, da $g$ surjektiv ist;
  dabei bezeichnet $i \colon \ker g \to M$, $m \mapsto m$ die kanonische Inklusion.
  Nach Annahme ist daher auch die Sequenz
  \[
                          0
    \to                   \Hom_R(P, \ker g)
    \xlongrightarrow{i_*} \Hom_R(P, M)
    \xlongrightarrow{g_*} \Hom_R(P, N)
    \to                   0
  \]
  exakt.
  Inbesondere ist $g_*$ surjektiv, weshalb es für $\varphi \in \Hom_R(P,N)$ ein $\psi \in \Hom_R(P,M)$ mit $\varphi = g_*(\psi) = g \circ \psi$ gibt.
  
  (\ref{enum: lifting property} $\implies$ \ref{enum: Hom is exact})
  Da $\Hom(P,-)$ linksexakt ist (siehe Übung~\ref{question: Hom is left exact}) ist die Sequenz
  \[
                          0
    \to                   \Hom_R(P, L)
    \xlongrightarrow{i_*} \Hom_R(P, M)
    \xlongrightarrow{g_*} \Hom_R(P, N)
  \]
  exakt.
  Es bleibt also nur zu zeigen, dass $g_*$ bereits surjektiv ist, dass es also für jeden Homomorphismus $\varphi \colon P \to N$ einen Homomorphismus $\psi \colon P \to M$ mit $\varphi = g_*(\psi) = g \circ \psi$ gibt.
  Dies gilt nach Annahme.
  
  (\ref{enum: lifting property} $\implies$ \ref{enum: every short exact sequence splits})
  Es gilt zu zeigen, dass es einen Homomorphismus $\psi \colon P \to M$ gibt, so dass $g \circ \psi = \id_P$, d.h.\ so dass das folgende Diagramm kommutiert:
  \[
    \begin{tikzcd}[ampersand replacement = \&]
        {}
    \&  {}
    \&  {}
    \&  P
        \arrow{d}{\id_P}
        \arrow[densely dotted, swap]{dl}{\psi}
    \&  {}
    \\
        0
        \arrow{r}
    \&  N
        \arrow{r}{f}
    \&  M
        \arrow{r}{g}
    \&  P
        \arrow{r}
    \&  0
    \end{tikzcd}
  \]
  Ein solches $\psi$ existiert nach Annahme.
  
  (\ref{enum: every short exact sequence splits} $\implies$ \ref{enum: direct summand of a free module})
  Es gibt einen freien $R$-Modul $F$ und einen surjektiven Homomorphismus $g \colon F \to P$ (siehe Übung~\ref{question: interaction of free modues with other modules}).
  Der Homomorphismus $g$ lässt sich zu einer kurze exakte Sequenz $0 \to \ker g \xrightarrow{i} F \xrightarrow{g} P \to 0$ erweitern, wobei $i \colon \ker g \to F$, $x \mapsto x$ die kanonische Inklusion bezeichnet.
  Nach Annahme spaltet diese kurze Sequenz, weshalb $P \oplus {\ker g} \cong F$ frei ist.
  
  (\ref{enum: direct summand of a free module} $\implies$ \ref{enum: lifting property})
  Wir zeigen die Aussage zunächst für den Fall, dass $P$ bereits frei ist:
  Dann gibt es eine Basis $(b_i)_{i \in I}$ von $P$, und wegen der Surjektivität von $g$ gibt es für jedes $i \in I$ ein $m_i \in M$ mit $g(m_i) = \varphi(b_i)$.
  Es sei dann $\psi \colon P \to M$ der eindeutige Homomorphismus von $R$-Moduln mit $\psi(b_i) = m_i$ für alle $i \in I$.
  Für alle $i \in I$ gilt $(g \circ \psi)(b_i) = g(\psi(b_i)) = g(m_i) = \varphi(b_i)$, und somit bereits $g \circ \psi = \varphi$.
  
  Wir zeigen nun die allgemeine Aussage:
  Nach Annahme gibt es einen $R$-Modul $C$, so dass $P \oplus C$ frei ist.
  Es sei $\pi \colon P \oplus C \to P$, $(x,y) \mapsto x$ die kanonische Projektion und $\tilde{\varphi} \coloneqq \varphi \circ \pi \colon P \oplus C \to N$.
  Da $P \oplus C$ frei ist gibt es, wie bereits gezeigt, einen Ho\-mo\-mor\-phis\-mus $\tilde{\psi} \colon P \oplus C \to M$ mit $g \circ \tilde{\psi} = \tilde{\varphi}$.
  \[
    \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
          {}
      \&  P \oplus C
          \arrow[dashed]{d}{\pi}
          \arrow[dashed, bend left = 50]{dd}{\tilde{\varphi}}
          \arrow[dashed, bend right, swap]{ldd}{\tilde{\psi}}
      \\
          {}
      \&  P
          \arrow{d}{\varphi}
      \\
          M
          \arrow{r}{g}
      \&  N
    \end{tikzcd}
  \]
  Es sei $\iota \colon P \to P \oplus C$, $x \mapsto (x,0)$ die kanonische Inklusion und $\psi \coloneqq \tilde{\psi} \circ \iota \colon P \to M2$.
  \[
    \begin{tikzcd}[row sep = large, column sep = large, ampersand replacement = \&]
          {}
      \&  P \oplus C
          \arrow{d}{\pi}
          \arrow[bend left = 50]{dd}{\tilde{\varphi}}
          \arrow[bend right, swap]{ldd}{\tilde{\psi}}
      \\
          {}
      \&  P
          \arrow[dashed, bend left]{u}{\iota}
          \arrow{d}{\varphi}
          \arrow[dashed, swap]{dl}{\psi}
      \\
          M
          \arrow{r}{g}
      \&  N
    \end{tikzcd}
  \]
  Man bemerke, dass $\pi \circ \iota = \id_P$ gilt, und deshalb
  \[
      g \circ \psi
    = g \circ \tilde{\psi} \circ \iota
    = \tilde{\varphi} \circ \iota
    = \varphi \circ \pi \circ \iota
    = \varphi \circ \id_P
    = \varphi.
  \]
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Einschränkung kurzer exakter Sequenzen]
  \label{question: restriction of a short exact sequence to a submodule of its middle term}
  Es sei $R$ ein Ring, $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ ein kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln und $M' \subseteq M$ ein Untermodul.
  Zeigen sie, dass auch
  \[
    0 \to f^{-1}(M') \xrightarrow{f'} M' \xrightarrow{g'} g(M') \to 0
  \]
  eine kurze exakte Sequenz ist, wobei $f' \colon f^{-1}(M') \to M'$, $m \mapsto f(m)$ und $g' \colon M' \to g(M')$, $m \mapsto g(m)$ die entsprechenden Einschränkungen von $f$ und $g$ bezeichnen.
\end{question}


\begin{solution}
  Es ist klar, dass $f'$ und $g'$ wohldefinierte Homomorphismen sind.
  Die Injektivität von $f'$ folgt aus der von $f$, und die Surjektivität von $g'$ aus $\im g' = g'(M') = g(M')$.
  Da $g \circ f = 0$ gilt, gilt auch $g' \circ f' = 0$, also $\im f' \subseteq \ker g'$.
  Ist andererseits $m \in \ker g'$, so gilt $m \in \ker g = \im f$, weshalb es $n \in N$ mit $f(n) = m$ gibt.
  Dabei gilt bereits $n \in f^{-1}(M')$, da ja $f(n) = m \in M'$ gilt, und somit $m = f(n) = f'(n) \in \im f'$.
  Das zeigt, dass auch $\ker g' \subseteq \im f'$ gilt.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Endlichkeit in kurzen exakten Sequenzen]
  \label{question: finitely generated in short exact sequences}
  Es sei $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $P$ endlich erzeugt ist, wenn $M$ endlich erzeugt ist.
    \item
      Zeigen Sie, dass $M$ endlich erzeugt ist, wenn $P$ und $N$ endlich erzeugt sind.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es seien $m_1, \dotsc, m_t \in M$ mit $M = \generate{m_1, \dotsc, m_t}_R$.
      Wegen der Surjektivität von $g$ gilt dann
      \[
          P
        = g(M)
        = g(\generate{m_1, \dotsc, m_t}_R)
        = \generate{g(m_1), \dotsc, g(m_t)}_R,
      \]
      weshalb $P$ endlich erzeugt ist.
    \item
      Es seien $n_1, \dotsc, n_s \in N$ und $p_{s+1}, \dotsc, p_t \in P$ endliche Erzeugendensysteme.
      Für alle $i = 1, \dotsc, s$ sei $m_i \coloneqq f(n_i) \in M$;
      wegen der Surjektivität gibt es für jedes $i = s+1, \dotsc, t$ ein $m_i \in M$ mit $g(m_i) = p_i$.
      Dann gilt bereits $\generate{m_1, \dotsc, m_s, m_{s+1}, \dotsc, m_t}_R = M$:
      
      Für $m \in M$ ist $g(m) \in P$ und deshalb $g(m) = r_{s+1} p_{s+1} + \dotsb + r_t p_t$ für passende $r_{s+1}, \dotsc, r_t \in R$.
      Es sei $m' \coloneqq r_{s+1} m_{s+1} + \dotsb + r_t m_t \in M$.
      Es gilt
      \[
          g(m')
        = r_{s+1} g(m_{s+1}) + \dotsb + r_t g(m_t)
        = r_{s+1} p_{s+1} + \dotsb + r_t p_t
        = g(m)
      \]
      und somit $m - m' \in \ker g = \im N$.
      Es sei $n \in N$ mit $f(n) = m - m'$.
      Dann gilt $n = r_1 n_1 + \dotsb + r_s n_s$ für passende $r_1, \dotsc, r_s \in R$, und somit
      \[
          m - m'
        = f(n)
        = r_1 f(n_1) + \dotsb + r_s f(n_s)
        = r_1 m_1 + \dotsb + r_s m_s.
      \]
      Ingesamt erhalten wir, dass
      \[
          m
        = m - m' + m'
        = r_1 m_1 + \dotsb + r_s m_s + r_{s+1} m_{s+1} + \dotsb + r_t m_t.
      \]
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Charakterisierungen noetherscher Moduln]
  \label{question: characterizations of noetherian modules}
  Es sei $M$ ein $R$-Modul.
  Zeigen Sie, dass die folgenden Bedingungen äquivalent sind:
  \begin{enumerate}
    \item
      \label{enum: every submodule is finitely generated}
      Jeder $R$-Untermodul von $M$ ist endlich erzeugt.
    \item
      \label{enum: every ascending chain of submodules stabilizes}
      Jede aufsteigende Kette
      \[
        N_0 \subseteq N_1 \subseteq N_2 \subseteq N_3 \subseteq N_4 \subseteq \dotso
      \]
      von Untermoduln von $M$ stabilisiert, i.e.\ es gibt ein $i \geq 0$ mit $N_j = N_i$ für alle $j \geq i$.
    \item
      \label{enum: every non empty collection of submodules has a maximal element}
      Jede nicht-leere Menge $\mathcal{S}$ bestehend aus $R$-Untermoduln von $M$ besitzt ein maximales Element, d.h.\ ein Element $N \in \mathcal{S}$, das in keinem anderen Element von $\mathcal{S}$ echt enthalten ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  Der Vollständigkeit halber geben wir mehr Implikationen an, als notwendig sind.
  
  (\ref{enum: every submodule is finitely generated}
  $\implies$
  \ref{enum: every ascending chain of submodules stabilizes})
  Es sei
  \begin{equation}
    \label{eqn: an ascending chain of submodules}
              N_0
    \subseteq N_1
    \subseteq N_2
    \subseteq N_3
    \subseteq N_4
    \subseteq \dotsb
  \end{equation}
  eine aufsteigende Kette von Untermoduln von $M$.
  Dann ist $N \coloneqq \bigcup_{i \geq 0} N_i$ ein Untermodul von $M$.
  Nach Annahme ist $N$ endlich erzeugt.
  Es sei $n_1, \dotsc, n_t \in N$ ein endliches Erzeugendensystem.
  Da $n_1, \dotsc, n_t \in N = \bigcup_{i \geq 0} N_i$ gelten, gibt es für jedes $j = 1, \dotsc, t$ ein $i_j \geq 0$ mit $n_j \in N_{i_j}$;
  da $N_i \subseteq N_{i+1}$ für alle $i \geq 0$ gilt, gibt es bereits ein $I \geq 0$ mit $n_1, \dotsc, n_t \in N_I$.
  Somit gilt
  \[
              N
    =         \generate{n_1, \dotsc, n_t}_R
    \subseteq N_I
    \subseteq \bigcup_{i \geq 0} N_i
    =         N
  \]
  und deshalb bereits $N = N_I$.
  Für jedes $i \geq I$ gilt deshalb $N = N_I \subseteq N_i \subseteq N$ und somit $N_i = N_I$.
  Also stabilisiert die Kette \eqref{eqn: an ascending chain of submodules}.
  
  (\ref{enum: every ascending chain of submodules stabilizes}
  $\implies$
  \ref{enum: every submodule is finitely generated})
  Es gebe einen Untermodul $N \subseteq M$, der nicht endlich erzeugt ist.
  Es gilt notwendigerweise $N \neq 0$.
  Wir konstruieren eine nicht-stabilisierende Kette
  \[
                N_0
    \subsetneq  N_1
    \subsetneq  N_2
    \subsetneq  N_3
    \subsetneq  N_4
    \subsetneq \dotsb
    \subsetneq  N
    \subseteq   M
  \]
  von endlich erzeugten von $N$ wie folgt:
  Wir beginnen mit $N_0 \coloneqq 0$.
  Ist $N_i$ definiert, so gilt $N_i \subsetneq N$, da $N_i$ endlich erzeugt ist, $N$ aber nicht. 
  Es gibt also $f \in N$ mit $f \notin N_i$.
  Da $N_i$ endlich erzeugt ist, gilt dies auch für $N_{i+1} \coloneqq N_i + \generate{f}_R$, und nach Wahl von $f$ gilt $N_i \subsetneq N_{i+1}$.
  
  
  (\ref{enum: every ascending chain of submodules stabilizes}
  $\implies$
  \ref{enum: every non empty collection of submodules has a maximal element})
  Es gebe eine nicht-leere Menge $\mathcal{S}$ von Untermoduln von $M$, die kein maximales Element besitzt.
  Dann gibt es für jedes $N \in \mathcal{S}$ ein $N' \in \mathcal{S}$ mit $N \subsetneq N'$.
  Ausgehend von einem beliebigen $N_0 \in \mathcal{S}$ erhalten wir somit eine Kette
  \[
                N_0
    \subsetneq  N_1
    \subsetneq  N_2
    \subsetneq  N_3
    \subsetneq  N_4
    \subsetneq \dotsb
  \]
  von Untermoduln von $M$, die nicht stabilisiert.
  
  
  (\ref{enum: every non empty collection of submodules has a maximal element}
  $\implies$
  \ref{enum: every ascending chain of submodules stabilizes})
  Es sei
  \[
              N_0
    \subseteq N_1
    \subseteq N_2
    \subseteq N_3
    \subseteq N_4
    \subseteq \dotsb
  \]
  eine aufsteigende Kette von Untermoduln von $M$.
  Dann ist $\mathcal{S} \coloneqq \{N_i \mid i \in I\}$ eine nicht-leere Menge von Untermoduln von $M$.
  Nach Annahme hat $\mathcal{S}$ ein maximales Element, d.h.\ es gibt ein $i \in I$ mit $N_i \subsetneq N_j$ für alle $j \geq 0$.
  Es muss also bereits $N_i = N_j$ für alle $j \geq i$ gelten, weshalb die Kette stabilisiert.
  
  (\ref{enum: every non empty collection of submodules has a maximal element}
  $\implies$
  \ref{enum: every submodule is finitely generated})
  Es sei $N \subseteq M$ ein Untermodul von $M$ und
  \[
      \mathcal{S}
    = \{
        P \subseteq N
      \mid
        \text{$P$ ist ein endlich erzeugter Untermodul von $N$}
      \}.
  \]
  Dann ist $\mathcal{S}$ eine nicht-leere Menge von Untermoduln von $M$ (denn es gilt $0 \in \mathcal{S}$) , und besitzt daher nach Annahme ein maximales Element $N'$.
  Wäre $N' \subsetneq N$, so gebe es ein $f \in N$ mit $f \notin N'$.
  Dann wäre aber $N'' \coloneqq N' + \generate{f}_R$ ein endlich erzeugter Untermodul von $N$, also ein Element von $\mathcal{S}$, mit $N' \subsetneq N''$, was der Maximalität von $N'$ widersprechen würde.
  Also muss bereits $N = N'$ gelten, weshalb $N$ endlich erzeugt ist.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Konstruktionen mit noetherschen Moduln]
  \label{question: properties of noetherian modules}
  Es sei $R$ ein Ring.
  \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $0 \to N \to M \to P \to 0$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln.
      Zeigen Sie, dass $M$ genau dann noethersch ist, wenn $N$ und $P$ beide noethersch sind.
    \item
      Folgern Sie, dass für alle noetherschen $R$-Moduln $M_1, \dotsc, M_s$ auch $M_1 \oplus \dotsb \oplus M_s$ noethersch ist.
  \end{enumerate}
  Es sei nun $R$ zusätzlich noethersch.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item
      Folgern Sie, dass inbesondere $R^n$ für alle $n \geq 0$ noethersch ist, falls $R$ noethersch ist.
    \item
      Folgern Sie, dass jeder endlich erzeugte $R$-Modul noethersch ist, falls $R$ noethersch ist.
  \end{enumerate}  
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Wir bezeichnen die Abbildungen mit $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$.
      
      Es sei zunächst $M$ noethersch, d.h.\ jeder Untermodul von $M$ sei endlich erzeugt.
      
      Dann ist auch der Untermodul $f(N) \subseteq M$ noethersch, denn jeder Untermodul von $f(N)$ ist auch ein Untermodul von $M$, und somit endlich erzeugt.
      Wegen der Injektivität von $f$ gilt $N \cong f(N)$, weshalb auch $N$ noethersch ist.
      
      Ist $P' \subseteq P$ ein Untermodul, so ist $g^{-1}(P') \subseteq M$ ein Untermodul, und somit endlich erzeugt.
      Damit ist auch $g(g^{-1}(P'))$ endlich erzeugt, und wegen der Surjektivität von $g$ gilt $g(g^{-1}(P')) = P'$.
      Somit ist jeder Untermodul von $P$ endlich erzeugt, also $P$ noethersch.
      
      Es seien nun $N$ und $P$ noethersch.
      Ist $M' \subseteq M$ ein Untermodul, so schränkt die kurze exakte Sequenz $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ zu einer kurzen exakten Sequenz
      \begin{equation}
        \label{equation: restriction of short exact sequence to a submodule}
        0 \to f^{-1}(M') \xrightarrow{f'} M' \xrightarrow{g'} g(M') \to 0
      \end{equation}
      ein, wobei $f'$ und $g'$ die entsprechenden Einschränkungen von $f$ und $g$ bezeichnen (siehe Übung~\ref{question: restriction of a short exact sequence to a submodule of its middle term}).
      Nach Annahme sind die Untermoduln $f^{-1}(M') \subseteq N$ und $g(M') \subseteq P$ endlich erzeugt.
      In \eqref{equation: restriction of short exact sequence to a submodule} sind also die beiden äußeren Terme endlich erzeugt, und damit auch der mittlere Term $M'$ (siehe Übung~\ref{question: finitely generated in short exact sequences}).
      
    \item
      Dank Induktion genügt es zu zeigen, dass für je zwei noethersche Moduln $M$ und $N$ auch $M \oplus N$ noethersch ist.
      Dies ergibt sich aus dem vorherigen Teil der Aufgabe mithilfe der kurzen exakten Sequenz $0 \to M \xrightarrow{i} M \oplus N \xrightarrow{p} N \to 0$, wobei $i \colon M \to M \oplus N$, $m \mapsto (m,0)$ die kanonische Inklusion bezeichnet und $p \colon M \oplus N \to N$, $(m,n) \mapsto n$ die kanonische Projektion.
      
    \item
      Da $R$ noethersch ist, ist nach dem vorherigen Aussagenteil auch $R^n = R \oplus \dotsb \oplus R$ wieder noethersch.
      
    \item
      Ist $M$ ein $R$-Modul mit endlichen Erzeugendensystem $\{m_1, \dotsc, m_n\} \subseteq M$, so ist der eindeutige Modulhomomorphismus $\varphi \colon R^n \to M$ mit $\varphi(e_i) = m_i$ für alle $i = 1, \dotsc, n$ bereits surjektiv.
      Wir erhalten eine kurze exakte Sequenz $0 \to \ker \varphi \xrightarrow{i} R^n \xrightarrow{\varphi} M \to 0$, wobei $i \colon \ker \varphi \to R^n$ die Inklusion ist.
      Da $R^n$ nach dem vorherigen Aufgabenteil noethersch ist, ist nach dem ersten Aufgabenteil auch $M$ noethersch.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Untermoduln freier Moduln über Hauptidealringen]
  \label{question: submodules of free modules over pid are also free}
  Es sei $R$ ein Hauptidealring und $F$ ein freier $R$-Modul mit endlichen Rang $n \geq 0$.
  Es sei $F' \subseteq F$ ein Untermodul.
  Zeigen Sie, dass $F'$ frei vom Rang $r \leq n$ ist.
\end{question}


\begin{solution}
  Es genügt den Fall $F = R^n$ für $n \geq 0$ zu betrachten.
  Wir zeigen die Aussage per Induktion über $n$.
  Für $n = 0$ ist die Aussage klar.
  
  Für $n = 1$ sei $\aideal \subseteq R$ ein Untermodul, also ein Ideal.
  Für $\aideal = 0$ ist die Aussage klar, wir beschränken uns also auf den Fall $\aideal \neq 0$.
  Es ist $\aideal$ ein Hauptideal, also $\aideal = (a)$ für ein $a \in \aideal$, und nach Annahme gilt $a \neq 0$.
  Die Teilmenge $\{a\} \subseteq \aideal$ ist linear unabhängig, denn die Abbildung $R \to \aideal$, $r \mapsto ra$ ist injektiv, da $R$ ein Integritätsbereich ist und $a \neq 0$ gilt.
  Also ist $\{a\}$ eine Basis von $\aideal$, und $\aideal$ somit frei vom Rang $1$.
  
  Es sei nun $n \geq 2$ und die Aussage gelte für alle kleineren Ränge.
  Durch die Inklusion $i \colon R^{n-1} \to R^n$, $(x_1, \dotsc, x_{n-1}) \mapsto (x_1, \dotsc, x_{n-1}, 0)$ und die Projektion $p \colon R^n \to R$, $(x_1, \dotsc, x_n) \mapsto x_n$ erhalten wir eine kurze exakte Sequenz $0 \to R^{n-1} \xrightarrow{i} R^n \xrightarrow{p} R \to 0$.
  
  Ist $F' \subseteq F$ ein Untermodul, so schränkt sich diese kurze exakte Sequenz zu einer kurzen exakten Sequenz
  \begin{equation}
    \label{equation: restrition of shor exact sequence}
    0 \to i^{-1}(F') \xrightarrow{i'} F' \xrightarrow{p'} p(F') \to 0
  \end{equation}
  ein, wobei $i'$ und $p'$ die entsprechenden Einschränkungen von $i$ und $p$ bezeichnen (siehe Übung~\ref{question: restriction of a short exact sequence to a submodule of its middle term}).
  Dabei sind $i^{-1}(F') \subseteq R^{n-1}$ und $p(F') \subseteq R$ Untermoduln, und somit nach Induktionsannahme frei vom Rang $\leq n-1$ und $\leq 1$.
  Da $p(F')$ frei ist, spaltet die Sequenz \eqref{equation: restrition of shor exact sequence};
  inbesondere gilt deshalb $F' \cong i^{-1}(F') \oplus p(F')$.
  Somit ist $F'$ frei von Rang $\leq n-1 + 1 = n$.
\end{solution}


\begin{remark*}
  Mithilfe des Auswahlaxioms (in Form des Wohlordnungssatzes) verallgemeinert sich Übung~\ref{question: submodules of free modules over pid are also free} auf freie Moduln beliebigen Rangs.
\end{remark*}


\begin{question}[subtitle = Untermoduln endlich erzeugter Moduln über Hauptidealringen]
  Es sei $R$ ein Hauptidealring und $M$ ein endlich erzeugter $R$-Modul.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass auch jeder Untermodul $N \subseteq M$ endlich erzeugt ist.
    \item
      Es gebe ein Erzeugendensystem $m_1, \dotsc, m_t \in M$
      Entscheiden Sie, ob jeder Untermodul $N \subseteq M$ ein Erzeugendensystem aus $\leq t$ vielen Elementen besitzt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Als Hauptidealring ist $R$ insbesondere noethersch.
      Als endlich erzeugter $R$-Modul ist $M$ somit ebenfalls noethersch (siehe Übung~\ref{question: properties of noetherian modules}).
      Deshalb ist der Untermodul $N \subseteq M$ endlich erzeugt.
    \item
      Die Aussage ist wahr:
      Es sei $\varphi \colon R^t \to M$ der eindeutige Homomorphismus von $R$-Moduln mit $\varphi(e_i) = m_i$ für alle $i = 1, \dotsc, t$ (hier bezeichnet $e_1, \dotsc, e_t \in R^t$ die Standardbasis).
      Dann ist $\varphi$ surjektiv, und deshalb $F \coloneqq \varphi^{-1}(N)$ ein Untermodul von $R^t$, für den $\varphi(F) = N$ gilt.
      Der $R$-Modul $R^t$ ist frei vom Rang $t$; da $R$ ein Hauptidealring ist, folgt daraus, dass der Untermodul $F \subseteq R^t$ frei vom Rang $s \leq t$ ist (siehe Übung~\ref{question: submodules of free modules over pid are also free}).
      Ist $b_1, \dotsc, b_s \in F$ eine Basis, so bilden $\varphi(b_1), \dotsc, \varphi(b_s)$ ein Erzeugendensystem von $\varphi(F) = N$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Torsionsuntermoduln]
  Es sei $R$ ein Integritätsbereich mit Quotientenkörper $K$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Definieren Sie den Torsionsuntermodul $\torsion(M)$ eines $R$-Moduls $M$, und zeigen Sie, dass es sich um einen $R$-Untermodul von $M$ handelt.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\torsion(M)$ der Kern der kanonischen Abbildung $M \to M_K$, $m \mapsto m/1$ ist.
    \item
      Zeigen Sie für jeden $R$-Moduln $M$, dass $\torsion(M \oplus N) = \torsion(M) \oplus \torsion(N)$ für alle $R$-Moduln $M$ und $N$.
    \item
      Zeigen Sie, dass jeder freie $R$-Modul torsionsfrei ist.
    \item
      Zeigen Sie für jeden $R$-Moduln $M$, dass $M/\torsion(M)$ torsionsfrei ist.
    \item
      Es sei $f \colon M \to N$ ein $R$-Modulhomomorphismus.
      Zeigen Sie, dass $f(\torsion(M)) \subseteq \torsion(N)$.
  \end{enumerate}
  Wir bezeichnen die Einschränkung von $f \colon M \to N$ auf die entsprechenden Torsionsuntermoduln mit $\torsion(f) \colon \torsion(M) \to \torsion(N)$, $m \mapsto f(m)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item
      Zeigen Sie, dass
      \begin{enumerate}[leftmargin=*]
        \item
          $\torsion(\id_M) = \id_{\torsion(M)}$ für jeden $R$-Modul $M$, und
        \item
          $\torsion(g \circ f) = \torsion(g) \circ \torsion(f)$ für alle $R$-Modulhomomorphismen $N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P$.
      \end{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie für jede exakte Sequenz von $R$-Moduln $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ die Exaktheit der induzierten Sequenz
      \[
                                  0
        \to                       \torsion(N)
        \xrightarrow{\torsion(f)} \torsion(M)
        \xrightarrow{\torsion(g)} \torsion(P).
      \]
    \item
      Geben Sie ein Beispiel für einen surjektiven $R$-Modulhomomorphismus $g \colon M \to P$ an, so dass $T(g)$ nicht surjektiv ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es ist $\torsion(M) = \{m \in M \mid \text{$rm = 0$ für ein $r \in R$ mit $r \neq 0$}\}$.
      
      Es gilt $0 \in M$, da $1 \cdot 0 = 0$.
      Für $m_1, m_2 \in \torsion(M)$ gibt es $r_1, r_2 \in R$ mit $r_1, r_2 \neq 0$, so dass $r_1 m_1 = r_2 m_2 = 0$ gilt.
      Dann gilt auch $(r_1 r_2) (m_1 + m_2) = r_2 r_1 m_1 + r_1 r_2 m_2 = 0$, wobei $r_1 r_2 \neq 0$, da $R$ ein Integritätsbereich ist.
      Also gilt auch $m_1 + m_2 \in M$.
      
      Für $m \in \torsion(M)$ gibt es $r \in R$ mit $rm = 0$ und $r \neq 0$.
      Für jedes $r' \in R$ ist dann auch $r (r' m) = r' (rm) = 0$, und somit $r' m \in \torsion(M)$.
      
    \item
      Es gilt $K = R_S$ für die multiplikative Menge $S = R \setminus \{0\}$.
      Für die kanonische Abbildung $i \colon M \to M_K$, $m \mapsto m/1$ gilt deshalb
      \[
              m \in \ker i
        \iff  \frac{m}{1} = \frac{0}{1}
        \iff  \exists s \in S : s \cdot m = 0
        \iff  m \in \torsion(M).
      \]

    \item
      Für $(m, n) \in \torsion(M \oplus N)$ gibt es $r \in R$ mit $r \neq 0$ und $0 = r(m,n) = (rm,rn)$.
      Dann gilt $rm = 0$ und $rn = 0$, und wegen $r \neq 0$ gelten somit $m \in \torsion(M)$ und $n \in \torsion(N)$.
      Also gilt $\torsion(M \oplus N) \subseteq \torsion(M) \oplus \torsion(N)$.
      
      Für $(m, n) \in \torsion(M) \oplus \torsion(N)$ gibt es $r_1, r_2 \in R$ mit $r_1, r_2 \neq 0$ und $r_1 m = 0$, $r_2 n = 0$.
      Dann gilt $(r_1 r_2) (m, n) = (r_2, r_1 m, r_1 r_2 n) = (0,0)$, und da $R$ ein Integritätsbereich ist, gilt $r_1 r_2 \neq 0$.
      Also ist $(m,n) \in \torsion(M \oplus N)$, und somit $\torsion(M) \oplus \torsion(N) \subseteq \torsion(M \oplus N)$.
    
    \item
      Es sei $F$ ein freier $R$-Modul mit Basis $(b_i)_{i \in I}$ und $m \in \torsion(F)$.
      Dann gibt es eine (eindeutige) Darstellung $m = \sum_{i \in I} r_i b_i$ mit $r_i = 0$ für fast alle $i \in I$.
      Nach Annahme gibt es $r \in R$ mit $r \neq 0$ und $0 = rm = \sum_{i \in I} r r_i b_i$.
      Wegen der linearen Unabhängigkeit der Familie $(b_i)_{i \in I}$ muss bereits $r r_i = 0$ für alle $i \in I$ gelten.
      Da $R$ ein Integritätsbereich ist, folgt zusammen mit $r \neq 0$, dass $r_i = 0$ für alle $i \in I$ gilt.
      Somit ist bereits $m = \sum_{i \in I} r_i b_i = 0$.
      
    \item
      Es sei $\overline{m} \in \torsion(M/\torsion(M))$.
      Dann gibt es $r_2 \in R$ mit $r_2 \neq 0$ und $0 = r_2 \overline{m} = \overline{r_2 m}$, also $r_2 m \in \torsion(M)$.
      Dann gibt es wiederum $r_1 \in R$ mit $r_1 \neq 0$ und $r_1 r_2 m = 0$. 
      Da $R$ ein Integritätsbereich ist, gilt dabei $r_1 r_2 \neq 0$.
      Deshalb gilt bereits $m \in \torsion(M)$ und somit $\overline{m} = 0$.
      
    \item
      Es sei $m \in \torsion(M)$.
      Dann gibt es $r \in R$ mit $r \neq 0$ und $rm = 0$.
      Dann gilt auch $r f(m) = f(rm) = f(0) = 0$ und somit $f(m) \in \torsion(N)$.
    
    \item
      Dass $\torsion(\id_M) = \id_{\torsion(M)}$ gilt ist klar, und dass $\torsion(g \circ f) = \torsion(g) \circ \torsion(f)$ gilt, folgt aus der Veträglichkeit von Komposition und Restriktion.
    
    \item
      Wegen der Injektivität von $f$ ist auch $\torsion(f)$ injektiv, die Sequenze also exakt an $\torsion(N)$.
      Für die Exaktheit an $\torsion(M)$ bemerken wir zunächst, dass $\torsion(g) \circ \torsion(f) = \torsion(g \circ f) = \torsion(0) = 0$ gilt, und somit $\im \torsion(f) \subseteq \ker \torsion(g)$ gilt.
      Ist andererseits $m \in \ker \torsion(g) = \ker g \cap \torsion(M)$, so ist $m \in \ker g = \im f$, weshalb es ein $n \in N$ mit $m = f(n)$ gibt.
      Da $m \in \torsion(M)$ gilt, gibt es $r \in R$ mit $r \neq 0$ und $0 = rm = r f(n) = f(rn)$.
      Wegen der Injektivität von $f$ gilt bereits $rn = 0$ und somit $n \in \torsion(N)$.
      Also gilt bereits $m = f(n) = \torsion(f)(n) \in \im \torsion(f)$ und somit auch $\ker \torsion(g) \subseteq \im \torsion(f)$.
    
    \item
      Wir betrachten das folgende Gegenbeispiel von $\Integer$—Moduln:
      Die kanonische Projektion $p \colon \Integer \to \Integer/2$, $n \mapsto \overline{n}$ ist zwar surjektiv, die induzierte Abbildung
      \[
                                  0
        =                         \torsion(\Integer)
        \xrightarrow{\torsion(p)} \torsion(\Integer/2)
        =                         \Integer/2
      \]
      kann es aber nicht sein. (Dass $\torsion(\Integer) = 0$ gilt folgt daraus, dass $\Integer$ als freier $\Integer$-Modul torsionfrei ist.)
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = $p$-primär in kurzen exakten Sequenzen]
  Es sei $R$ ein Hauptidealring, $p \in R$ prim und $0 \to N \xrightarrow{f} M \xrightarrow{g} P \to 0$ eine kurze exakte Sequenz von $R$-Moduln.
  Zeigen Sie, dass $M$ genau dann $p$-primär ist, wenn $N$ und $P$ beide $p$-primär sind.
\end{question}


\begin{solution}
  Es sei zunächst $M$ $p$-primär.
  Dann ist auch der Untermodul $f(N) \subseteq M$ $p$-primär, und da $f$ eine Isomorphie $N \cong f(N)$ liefert, damit auch $N$ $p$-primär.
  Für $x \in P$ gibt es $x' \in M$ mit $g(x') = x$; da $M$ $p$-primär ist, gibt es ein $k \geq 0$ mit $p^k x' = 0$ und somit auch
  \[
    p^k x = p^k g(x') = g(p^k x') = g(0) = 0.
  \]
  Also ist auch $P$ $p$-primär.
  
  Es seien nun $N$ und $P$ beide $p$-primär.
  Für $m \in M$ gilt $g(m) \in P$, es gibt also $k_2 \geq 0$ mit $p^{k_2} g(m) = 0$.
  Dann gilt $g(p^{k_2} m) = p^{k_2} g(m) = 0$ und somit $p^{k_2} m \in \ker g = \im f$.
  Es gibt also ein $n \in N$ mit $p^{k_2} m = f(n)$.
  Da $N$ $p$-primär ist, gibt es ein $k_1 \geq 0$ mit $p^{k_1} n = 0$.
  Ingesamt erhalten wir, dass
  \[
      p^{k_1 + k_2} m
    = p^{k_1} p^{k_2} m
    = p^{k_1} f(n)
    = f(p^{k_1} n)
    = f(0)
    = 0.
  \]
  Das zeigt, dass $M$ $p$-primär ist.
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Produkte und Summen exakter Sequenzen]
  Es sei $R$ ein Ring und $\{ N_i \xrightarrow{f_i} M_i \xrightarrow{g_i} P_i \}_{i \in I}$ eine Familie von exakten Sequenzen von $R$-Moduln.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass auch die induzierte Sequenz
      \[
                            \prod_{i \in I} N_i
        \xlongrightarrow{f} \prod_{i \in I} M_i
        \xlongrightarrow{g} \prod_{i \in I} P_i
      \]
      exakt ist, wobei $f$ und $g$ durch $f((n_i)_{i \in I}) = (f(n_i))_{i \in I}$ für alle $(n_i)_{i \in I} \in \prod_{i \in I} N_i$ und $g((m_i)) = (g(m_i))_{i \in I}$ für alle $(m_i)_{i \in I} \in \prod_{i \in I} M_i$ gegeben sind.
    \item
      Entscheiden Sie, ob die Aussage auch gilt, wenn man das Produkt $\prod_{i \in I}$ jeweils durch die direkte Summe $\bigoplus_{i \in I}$ ersetzt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Es gilt $g \circ f = (g_i)_{i \in I} \circ (f_i)_{i \in I} = (g_i \circ f_i)_{i \in I} = 0$, da $g_i \circ f_i = 0$ für alle $i \in I$ gilt.
      Also gilt $\im f \subseteq \ker g$.
      
      Ist andererseits $(m_i)_{i \in I} \in \ker g$, so gilt $0 = g((m_i)_{i \in i}) = (g(m_i))_{i \in I}$, also $g(m_i) = 0$ für alle $i \in I$.
      Dann ist $m_i \in \ker g_i = \im f_i$ für alle $i \in I$, weshalb es für jedes $i \in I$ ein $n_i \in N_i$ mit $f_i(n_i) = m_i$ gibt.
      Für $n \coloneqq (n_i)_{i \in I} \in \prod_{i \in I} N_i$ gilt dann $f(n) = f((n_i)_{i \in I}) = (f(n_i))_{i \in I} = (m_i)_{i \in I} = m$, weshalb $m \in \im f$ gilt.
      Das zeigt, dass auch $\ker g \subseteq \im f$ gilt.
    \item
      Die Aussage gilt auch weiterhin.
      Der obige Beweis muss nur bei der Wahl der $n_i$ etwas angepasst werden:
      Damit $(n_i) \in \bigoplus_{i \in I} N_i$ gilt, muss $n_i = 0$ für fast alle $i \in I$ gelten.
      Da aber ohnehin $m_i = 0$ für fast alle $i \in I$ gilt, lassen sich fast alle $n_i$ als $0$ wählen.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Annihilatoren von Quotienten]
  \label{question: annihilators of quotients}
  Es sei $R$ ein kommutativer Ring.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie für jedes Ideal $I \subseteq R$ die Gleichheit $\annihilator(R/I) = I$.
    \item
      Zeigen Sie für jeden freien $R$-Modul $F$ mit $F \neq 0$, dass $\annihilator(F) = 0$ gilt.
  \end{enumerate}
  Es sei nun zusätzlich $R \neq 0$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item
      Folgern Sie, dass $R$ genau dann ein Körper ist, wenn jeder endlich erzeugte $R$-Modul frei ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Für alle $r \in I$ und $\overline{x} \in R/I$ gilt $rx \in I$ und somit $r \overline{x} = \overline{rx} = 0$.
      Deshalb gilt $I \subseteq \annihilator(R/I)$.
      Für jedes $r \in \annihilator(R/I)$ gilt $\overline{r} = r \cdot \overline{1} = 0$ und somit $r \in I$.
      Deshalb gilt auch $\annihilator(R/I) \subseteq I$.
    \item
      Da $F$ frei ist, besitzt $F$ eine Basis; da $F \neq 0$ gilt, ist diese nicht leer.
      Es gibt daher ein Element $x \in F$, so dass $\{x\} \subseteq F$ linear unabhängig ist.
      Dann gilt $rx \neq 0$ für alle $r \in R$ mit $r \neq 0$, und deshalb $r \notin \annihilator(F)$.
    \item
      Ist $R$ ein Körper, so besitzt jeder endlich erzeugte erzugte $R$-Modul, also endlicher erzeugte $R$-Vektorraum, bekanntermaßen eine Basis.
      Ist andererseits $R$ kein Körper, so gibt es ein Ideal $I \subseteq R$ mit $I \neq 0, R$ (siehe Übung~\ref{question: characterization of fields via its ideals}).
      Dann ist $M \coloneqq R/I$ ein endlich erzeugter $R$-Modul mit $M \neq 0$ (da $I \neq R$) sowie $\annihilator(R/I) = I \neq 0$.
      Nach dem vorherigen Aussagenteil ist $M$ nicht frei.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Isomorphie von Quotientenringen als Moduln]
  \label{question: quotients isomorphic as modules}
  Es sei $R$ ein kommutativer Ring und $I, J \subseteq R$ seien zwei Ideale.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $I = J$ gilt, falls $R/I \cong R/J$ als $R$-Moduln gilt.
      \\
      (\emph{Hinweis}:
       Betrachten Sie Annihilatoren.)
    \item
      Entscheiden Sie, ob die Aussage auch stimmt, wenn $R/I \cong R_J$ als Ringe gilt.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Für jedes Ideal $K \subseteq R$ gilt $\annihilator(R/K) = K$ (siehe Übung~\ref{question: annihilators of quotients}), und somit gilt
      \[
          I
        = \annihilator(R/I)
        = \annihilator(R/J)
        = J.
      \]
      
    \item
      Gilt $R/I \cong R/J$ als Ringe, so gilt nicht notwendigerweise $I = J$.
      Ist etwa $K$ ein Körper, so ist $K[X]/(X-a) \cong K \cong K[X]/(X-b)$ als Ringe für alle $a, b \in K$, aber $(X-a) \neq (X-b)$ als $K[X]$-Moduln für alle $a \neq b$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Rechenregeln für Annihilatoren]
  \label{question: rules for annihilators}
  Es sei $M$ ein $R$-Modul.
  \begin{enumerate}
    \item
      Zeigen Sie, dass $\annihilator( \generate{m}_R ) = \annihilator(m)$ für jedes $m \in M$.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\annihilator( \sum_{i \in I} M_i) = \bigcap_{i \in I} \annihilator(M_i)$ für jede Familie $(M_i)_{i \in I}$ von Untermoduln $M_i \subseteq M$ gilt.
    \item
      Folgern Sie, dass $\annihilator( \generate{m_i \mid i \in I}_R ) = \bigcap_{i \in I} \annihilator(m_i)$ für jede Familie $(m_i)_{i \in I}$ von Elementen $m_i \in M$ gilt, und dass $\annihilator(M) = \bigcap_{m \in M} \annihilator(m)$ gilt.
    \item
      Zeigen Sie, dass $\sum_{i \in I} \annihilator(M_i) \subseteq \annihilator( \bigcap_{i \in I} M_i)$ für jede Familie $(M_i)_{i \in I}$ von Untermoduln $M_i \subseteq M$ gilt.
    \item
      Geben Sie ein Beispiel an, in dem die obige Inklusion strikt ist.
  \end{enumerate}
\end{question}


\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item
      Aus der Inklusion $\{m\} \subseteq \generate{m}_R$ folgt die Inklusion $\annihilator( \generate{m}_R ) \subseteq \annihilator(m)$.
      Ist andererseits $x \in \annihilator(m)$, so gilt $xm = 0$, und somit auch $x(rm) = r(xm) = 0$ für alle $r \in R$, also $xm' = 0$ für alle $m' \in \{rm \mid r \in R\} = \generate{m}_R$.
      Also gilt auch $\annihilator(m) \subseteq \annihilator(\generate{m}_R)$.
      
    \item
      Für jedes $j \in J$ folgt sich aus $M_j \subseteq \sum_{i \in I} M_i$ die Inklusion $\annihilator( \sum_{i \in I} M_i ) \subseteq \annihilator(M_j)$, und somit insgesamt die Inklusion $\annihilator( \sum_{i \in I} M_i ) \subseteq \bigcap_{i \in I} \annihilator(M_i)$.
      Gilt andererseits $x \in \bigcap_{i \in I} \annihilator(M_i)$, so gilt $x M_i = 0$ für alle $i \in I$, also $x m_i = 0$ für alle $i \in I$ und $m_i \in M_i$.
      Da jedes $m \in \sum_{i \in I} M_i$ eine endliche Summe solcher $m_i$ ist, gilt bereits $xm = 0$ für alle $m \in \sum_{i \in I} M_i$, und somit $x \in \annihilator( \sum_{i \in I} M_i )$.
      Somit gilt auch $\bigcap_{i \in I} \annihilator( M_i ) \subseteq \annihilator( \sum_{i \in I} M_i )$.
      
    \item
      Es gilt die Gleichheitskette
      \[
          \annihilator( \generate{m_i \mid i \in I}_R )
        = \annihilator\left( \sum_{i \in I} \generate{m_i}_R \right)
        = \bigcap_{i \in I} \annihilator( \generate{m_i}_R )
        = \bigcap_{i \in I} \annihilator(m_i)
      \]
      und somit insbesondere $\annihilator(M) = \annihilator(\generate{m_i \mid i \in I}) = \bigcap_{m \in M} \annihilator(m)$.
      
    \item
      Es gilt genau dann $\sum_{i \in I} \annihilator(M_i) \subseteq \annihilator( \bigcap_{i \in I} M_i )$, wenn $\annihilator(M_j) \subseteq \annihilator( \bigcap_{i \in I} M_i )$ für alle $j \in I$.
      Für jedes $j \in I$ ergibt sich diese Inklusion aus der Inklusion $\bigcap_{i \in I} M_i \subseteq M_j$.
      
    \item
      Für $R \neq 0$ betrachte man $M = R \oplus R$ mit den Untermoduln $M_1 = R \oplus 0$ und $M_2 = 0 \oplus R$.
      Dann gilt $M_1 \cong M_2 \cong R$ und somit $\annihilator(M_1) = \annihilator(M_2) = \annihilator(R) = 0$.
      Deshalb gilt $\annihilator(M_1) + \annihilator(M_2) = 0$.
      Andererseits gilt $M_1 \cap M_2 = 0$ und somit $\annihilator(M_1 \cap M_2) = \annihilator(0) = R \neq 0$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


\begin{question}[subtitle = Kürzungsregeln bis auf Isomorphie]
  \label{question: cancelation laws up to isomorphism}
  Geben Sie einen jeweils passenden kommutativen Ring $R$ Beispiele für $R$-Moduln $M_1$ und $M_2$, sowie Untermoduln $N_1 \subseteq M_1$ und $N_2 \subseteq M_2$, so dass die folgenden Bedingungen erfüllt sind:
  \begin{enumerate}
    \item
      Es gilt $M_1 \cong M_2$ und $N_1 \cong N_2$, aber $M_1/N_1 \ncong M_2/N_2$.
    \item
      Es gilt $M_1 \cong M_2$ und $M_1/N_1 \cong M_2/N_2$, aber $N_1 \ncong N_2$.
    \item
      Es gilt $M_1/N_1 \cong M_2/N_2$ und $N_1 \cong N_2$, aber $M_1 \ncong M_2$.
  \end{enumerate}
  (\emph{Hinweis}:
   Betrachten Sie Moduln der Form $\bigoplus_{n \in \Natural} R$.)
\end{question}


\begin{solution}
  Für die ersten beiden Beispiele sei $R$ ein beliebiger kommutativer Ring mit $R \neq 0$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Wir betrachten $M_1 = M_2 = \bigoplus_{n \geq 0} R = R \oplus R \oplus R \oplus \dotsb$ und die Untermoduln $N_1 = 0 \oplus \bigoplus_{n \geq 1} R = 0 \oplus R \oplus R \oplus \dotsb$ und $N_2 = 0 \oplus 0 \oplus \bigoplus_{n \geq 2} R = 0 \oplus 0 \oplus R \oplus \dotsb$;
      dann gilt $M_1 = M_2 \cong N_1 \cong N_2$, aber
      \[
        M_1/N_1 \cong R \ncong R^2 \cong M_2/N_2.
      \]
      (Hier nutzen wir, dass wegen $R \neq 0$ und der Kommutativität von $R$ der Rang eines freien $R$-Moduls wohldefiniert ist.)
    
    \item
      Wir betrachten erneut $M_1 = M_2 = \bigoplus_{n \geq 0} R$, dieses Mal mit den jeweiligen Untermoduln $N_1 = R \oplus \bigoplus_{n \geq 1} 0 = R \oplus 0 \oplus 0 \oplus \dotsb$ und $N_2 = R \oplus R \oplus \bigoplus_{n \geq 2} 0 = R \oplus R \oplus 0 \oplus 0 \oplus \dotsb$;
      dann gelten $M_1 = M_2$ und
      \[
              M_1/N_1
        \cong \bigoplus_{n \geq 1} R
        \cong \bigoplus_{n \geq 2} R
        \cong M_2/N_2,
      \]
      aber $N_1 \cong R \ncong R^2 \cong N_2$.
  \end{enumerate}
  Für das dritte Gegenbeispiel muss $R$ weiter eingeschränkt werden;
  ist etwa $R$ ein Körper, so folgt aus $N_1 \cong N_2$ und $M_1/N_1 \cong M_2/N_2$, dass bereits
  \[
    \dim M_1 = \dim M_1/N_1 + \dim N_1 = \dim M_2/N_2 + \dim N_2 = \dim M_2,
  \]
  und somit $M_1 \cong M_2$ gilt.
  Wir betrachten daher den Fall $R = \Integer$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item
      Es seien $M_1 = \Integer/4$, $M_2 = \Integer/2 \oplus \Integer/2$, $N_1 = \{0,2\} = 2 M_1$ und $N_2 = \Integer/2 \oplus 0$.
      Dann gelten $M_1/N_1 \cong \Integer/2 \cong M_2/N_2$ und $N_1 \cong \Integer/2 \cong N_2$ aber $M_1 \ncong M_2$.
  \end{enumerate}
\end{solution}


% \begin{question}[subtitle = Zwei Vierer- und ein Fünferlemma]
%   \label{question: the five lemma}
%   Es sei $R$ ein Ring und
%   \[
%     \begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
%           M_1
%           \arrow{r}{f_1}
%           \arrow{d}{h_1}
%       \&  M_2
%           \arrow{r}{f_2}
%           \arrow{d}{h_2}
%       \&  M_3
%           \arrow{r}{f_3}
%           \arrow{d}{h_3}
%       \&  M_4
%           \arrow{r}{f_4}
%           \arrow{d}{h_4}
%       \&  M_5
%           \arrow{d}{h_5}
%       \\
%           N_1
%           \arrow{r}{g_1}
%       \&  N_2
%           \arrow{r}{g_2}
%       \&  N_3
%           \arrow{r}{g_3}
%       \&  N_4
%           \arrow{r}{g_4}
%       \&  N_5
%     \end{tikzcd}
%   \]
%   ein kommutatives Diagramm von $R$-Moduln mit exakten Ze
%   \begin{enumerate}
%     \item
%       Es sei $h_1$ surjektiv, und $h_2$ und $h_4$ seien injektiv.
%       Zeigen Sie, dass auch $h_3$ injektiv ist.
%     \item
%       Es sei $h_5$ injektiv, und $h_2$ und $h_4$ seien surjektiv.
%       Zeigen Sie, dass auch $h_3$ surjektiv ist.
%     \item
%       Folgern Sie:
%       Sind $h_1$, $h_2$, $h_4$ und $h_5$ Isomorphismen, so ist auch $h_3$ ein Isomorphismus.
%   \end{enumerate}
% \end{question}
